
\chapter{Карта первоисточников}
\label{ch:primary-sources}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Как быстро понять, какой документ является основным
  по конкретной теме; чем отличаются открытые и закрытые материалы;
  в каком порядке входить в EMVCo, PCI SSC, правила карточных сетей,
  документы НСПК, Банка России и ISO; и как не тратить часы
  на чтение вторичных пересказов вместо нормативного текста.
\end{kaobox}

Когда в платёжной команде звучит фраза \enquote{надо проверить
в правилах}, спор часто начинается не о продукте, а об источнике
истины. Один человек открывает свод правил сети, другой ищет ответ
в технической спецификации, третий пересказывает заметку поставщика.
У одной и той же темы действительно могут существовать три слоя
документов: публичные правила для участников, технические
спецификации и закрытые оперативные уведомления.

Поэтому первая задача навигации проста: прежде чем читать, нужно
понять, какой документ в этой теме главный, а какой служит лишь
комментарием, пересказом или удобным порталом для интеграции. Эта глава
не заменяет первоисточники; она помогает быстрее выбрать
правильную точку входа.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{|p{1.8cm}|p{3.3cm}|p{2.0cm}|p{3.0cm}|}
\hline
\textbf{Организация} & \textbf{Ключевые документы} & \textbf{Доступ} & \textbf{Когда читать} \\
\hline
EMVCo & Books 1--4, Contactless, Tokenisation, 3DS & в основном открытый & когда нужно понять логику карты, терминала, токена или 3DS \\
\hline
PCI SSC & PCI DSS, SAQ, PIN Security, P2PE & открытый & когда вопрос о границах PCI-контура, контролях или аудите \\
\hline
Visa & Core Rules, dispute guides, TADG, BASE I/II, VTS & смешанный & когда вопрос об обязанностях участников или потоке VisaNet \\
\hline
Mastercard & Mastercard Rules, Chargeback Guide, TPR/Banknet, MDES & смешанный & когда нужны Banknet, IPM или правила Mastercard \\
\hline
НСПК / Мир & Правила Мир, документы СБП, техспецификации НСПК & в основном закрытый & когда вопрос о российском контуре, Мир или СБП \\
\hline
Банк России & 161-ФЗ, 762-П, 821-П, 851-П, 266-П & открытый & когда вопрос про правовую рамку и обязательные требования \\
\hline
ISO & ISO 8583, ISO 20022, ISO 4217, ISO 9564 & смешанный / платный & когда нужен язык стандарта и общая модель, а не сетевой диалект \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Эту таблицу полезно читать не как каталог названий, а как карту
первого шага. Дальше разберём, с какого документа начинать в каждом
корпусе и как не перепутать правило участника с протоколом
или вспомогательным порталом.

\section{EMVCo}
\label{sec:ps-emvco}

EMVCo нужен там, где спор идёт не о договорных обязанностях,
а о поведении самой платёжной техники. Если вопрос звучит как
\enquote{что именно должны сделать терминал, карта, токен
или мобильный кошелёк}, искать ответ нужно прежде всего здесь.
Ни правила эквайера, ни правила карточной сети этот слой
не заменят.

\subsection*{Какие документы являются основными}

Если речь идёт о контактной EMV-транзакции, точкой входа остаются
\textbf{EMV Chip Specifications}, Books 1--4
(см. главу \ref{ch:emv}). Для бесконтактной оплаты нужен корпус
\textbf{EMV Contactless Specifications}, где описаны NFC
и логика бесконтактного ядра
(см. главу \ref{ch:contactless}). Вопросы токенизации закрывает
\textbf{EMV Payment Tokenisation Specification}: роли TSP,
ограничения домена токена и его жизненный цикл
(см. главу \ref{ch:tokenization}). Для 3DS основным документом
служит \textbf{EMV 3-D Secure Protocol and Core Functions
Specification}, где описаны сообщения AReq/ARes, сценарий
дополнительной проверки и общая логика протокола
(см. главу \ref{ch:3ds}).
\sourcebib{emvco-specs}
\sourcebib{emvco-contactless-chip}
\sourcebib{emvco-payment-tokenisation}
\sourcebib{emvco-3ds}

\subsection*{Как входить}

EMVCo хуже всего читается подряд. Здесь почти всегда выгоднее идти
от вопроса к разделу. Если нужно понять жизненный цикл контактной
операции, полезнее всего Book 3. Если важно поведение терминала,
кассира и интерфейса приёма, чаще открывают Book 4. Если вопрос
относится к бесконтактному входу в транзакцию, нужен соответствующий
том Contactless. Иными словами, EMVCo редко читают от корки
до корки, зато именно эти документы лучше всего подходят
для точечной проверки спорного места.

\section{PCI SSC}
\label{sec:ps-pci}

PCI SSC нужен тогда, когда команда спорит о границах PCI-контура
и наборе обязательных контролей. Можно ли ограничиться SAQ A, должен ли
мерчант контролировать JavaScript на странице оплаты, как защищается
PIN block и где проходит точка дешифрования, --- все эти вопросы
нужно закрывать документами PCI, а не пересказами интеграторов.

\subsection*{Какие документы являются основными}

\textbf{PCI DSS} остаётся главным документом по контролям среды,
где появляются данные держателя карты
(см. главу \ref{ch:pci-dss}). \textbf{SAQ} нужны как сокращённые
режимы оценки для разных моделей интеграции.
\textbf{PCI PIN Security Requirements} отвечают за работу
с PIN и HSM. \textbf{PCI P2PE} нужен тогда, когда вопрос
упирается в шифрование от терминала до точки дешифрования.
\sourcebib{pci-dss-4}
\sourcebib{pci-saq}
\sourcebib{pci-pin-security}
\sourcebib{pci-p2pe}

\subsection*{Как входить}

Практический порядок чтения почти всегда один и тот же: сначала
определить границы PCI-контура, потом понять, какой путь оценки
применим, и лишь затем разбирать отдельные требования. Ошибка
в определении границ среды обычно обходится дороже, чем неверное
чтение одного подпункта.

\section{\scheme{Visa}}
\label{sec:ps-visa}

У \scheme{Visa} особенно легко перепутать два слоя: правила
для участников и техническую документацию VisaNet. Первый слой
отвечает на вопрос \enquote{что разрешено и кто обязан}, второй ---
на вопрос \enquote{как это устроено в сообщениях, терминалах
и сервисах сети}.

\subsection*{Какие документы являются основными}

\textbf{Visa Core Rules and Visa Product and Service Rules}
нужны, когда речь идёт об обязанностях эмитента, эквайера
и мерчанта. \textbf{Dispute Management Guidelines for Visa Merchants}
--- удобная публичная точка входа в диспутную логику; если
возникает расхождение, приоритет всё равно остаётся за Core Rules.
\textbf{Visa Technical Acceptance Device Guide (TADG)}
описывает приём карт на терминалах. Для авторизации и клиринга
в VisaNet ориентиром служат материалы \textbf{BASE I / BASE II};
публичные ориентиры по ним есть у Visa, но рабочая техническая
детализация обычно доступна участникам сети.
\textbf{VTS documentation} закрывает вопросы Visa Token Service.
\sourcebib{visa-core-rules}
\sourcebib{visa-dispute-guidelines-merchants}
\sourcebib{visa-tadg}
\sourcebib{visa-visanet-booklet}
\sourcebib{visa-vts}

\subsection*{В каком порядке читать}

Если спор касается ролей участников или допустимости сценария,
начинать нужно с Core Rules. Если вопрос в поведении терминала
или в техническом поле на приёме, нужен TADG или закрытая
техническая спецификация через участника сети. Портал
для разработчиков \domain{developer.visa.com} полезен
для API-продуктов, но его не стоит принимать за главный источник
по сетевым правилам.

\section{\scheme{Mastercard}}
\label{sec:ps-mastercard}

У \scheme{Mastercard} композиция похожа, но названия документов
другие: отдельно живут правила и диспутная политика, отдельно ---
технические материалы Banknet/IPM и сервисная документация
для разработчиков.

\subsection*{Какие документы являются основными}

\textbf{Mastercard Rules} задают обязанности участников.
\textbf{Mastercard Chargeback Guide} нужен для логики диспутов
и chargeback. \textbf{Transaction Processing Rules}
и связанные технические материалы Banknet/IPM служат точкой
входа в авторизацию и клиринг через Banknet.
\textbf{MDES} описывает токенизацию Mastercard.
\textbf{M/Chip Requirements} нужны, когда важно понять
Mastercard-специфику EMV.
\sourcebib{mc-rules}
\sourcebib{mc-chargeback-guide}
\sourcebib{mc-tpr}
\sourcebib{mc-switching-services}
\sourcebib{mc-mdes-token-connect}
\sourcebib{mc-mchip}

\subsection*{В каком порядке читать}

Если вопрос договорный или операционный, обычно начинают
с Rules. Если нужен протокол или клиринговая модель, переходят
к материалам Banknet и IPM. Портал для разработчиков Mastercard
полезен для открытых API, но закрытые технические документы
он не заменяет.

\section{НСПК и Мир}
\label{sec:ps-nspk}

В российском контуре главная трудность в другом: рамка ролей
и продуктов частично видна в публичных правилах, а значительная
часть технических деталей скрыта в документах для участников.
Поэтому здесь особенно важно заранее понять, ищете вы правовую
рамку, продуктовую модель или конкретный формат сообщения.

\subsection*{Какие документы являются основными}

\textbf{Правила платёжной системы Мир} задают роли и обязанности
участников. \textbf{Спецификация бесконтактных платежей Мир}
нужна для бесконтактного приёма. \textbf{Технические спецификации
НСПК} описывают форматы сообщений и подключение. Для СБП публичной
точкой входа служат сайт СБП и документы Банка России по подключению;
подробные технические требования и тестовые материалы НСПК выдаёт
через портал поддержки участникам и банкам-кандидатам.
\sourcebib{nspk-mir-rules}
\sourcebib{nspk-mir-contactless}
\sourcebib{nspk-tsp}
\sourcebib{sbp-main}
\sourcebib{cbr-sbp-actions}

\subsection*{Как входить}

Если вопрос касается роли участника, продуктовой схемы или общего
режима работы, обычно хватает публичных правил. Если же спор
упирается в формат сообщения, сертификацию или детали
внутрироссийского процессинга, почти наверняка понадобится
закрытая документация через участника системы или портал поддержки
НСПК.

\section{Банк России}
\label{sec:ps-cbr}

Банк России нужен не тогда, когда надо прочитать поле сообщения,
а тогда, когда требуется понять границы допустимого поведения.
Как только вопрос звучит как \enquote{обязаны ли мы},
\enquote{имеем ли мы право} или \enquote{какой статус нужен},
переходить следует к нормативным актам ЦБ и федеральным законам.

\subsection*{Какие документы являются основными}

\law{161-ФЗ} задаёт базовые роли платёжного рынка.
\law{762-П} описывает правила перевода денежных средств.
\law{821-П} и \law{851-П} фиксируют текущие требования по защите
информации. \law{266-П} сохраняет карточную специфику.
Для цифрового рубля, СБП и других специальных тем набор документов
будет своим, но логика поиска не меняется: начинать нужно
с нормативного текста, а пересказ использовать только
как вспомогательную опору.
\sourcebib{fz-161}
\sourcebib{cbr-762p}
\sourcebib{cbr-821p}
\sourcebib{cbr-851p}
\sourcebib{cbr-266p}

\subsection*{Как входить}

Нормативные акты полезно читать связкой: закон задаёт роли
и пределы модели, положение описывает операционную логику,
письма и разъяснения показывают, как регулятор читает спорные
места. Для практической работы удобнее пользоваться правовыми
системами, где видны история изменений и перекрёстные ссылки.

\section{ISO}
\label{sec:ps-iso}

ISO нужен тогда, когда надо выйти на более общий язык, чем язык
конкретной сети. Это слой стандартов, на котором платёжная
индустрия договаривается о структуре сообщений и терминов, хотя
в реальной системе почти всегда поверх него живёт сетевой
диалект.

\subsection*{Какие документы являются основными}

\iso{8583} остаётся базовым стандартом по структуре финансовых
сообщений, хотя на практике его всегда конкретизируют сетевые
реализации. \iso{20022} задаёт современную модель финансовых
сообщений и особенно важен для трансграничных контуров, SWIFT MX
и многих систем мгновенных платежей
(см. главу \ref{ch:multicurrency}). \iso{4217}, \iso{3166-1}
и \iso{9564-1} служат базовыми документами по кодам валют,
кодам стран и форматам PIN block.
\sourcebib{iso-8583-2023}
\sourcebib{iso-20022}
\sourcebib{iso-4217}
\sourcebib{iso-3166-1}
\sourcebib{iso-9564}

\subsection*{Как входить}

Если задача прикладная и привязана к конкретной сети, сначала
имеет смысл читать сетевой диалект, а потом возвращаться к ISO
как к верхнему слою терминов и модели. Если же задача
архитектурная, межсистемная или связана с проектированием
нового обмена, \iso{20022} полезно открывать сразу
как исходную модель сообщения.

\begin{chaptersummary}
\begin{itemize}
  \item Для каждой темы есть свой главный документ: EMVCo для
        поведения карты, терминала, токена и 3DS, PCI SSC
        для контролей, карточные сети для правил участников
        и собственных контуров, ЦБ для правовой рамки, ISO
        для языка стандартов.
  \item Открытые и закрытые документы стоит разводить заранее:
        это экономит время и не создаёт ложного ожидания,
        что любой вопрос можно закрыть одним публичным PDF.
  \item Начинать чтение лучше с документа, который отвечает
        именно на ваш тип вопроса: правила участников, протокол,
        контрольная рамка или нормативное требование.
  \item Порталы для разработчиков полезны для API-интеграции,
        но редко бывают главным источником по сетевым правилам.
  \item Хорошая навигация начинается с карты источников:
        кто в этой теме владеет истиной, где документ доступен
        и в каком порядке его читать.
\end{itemize}
\end{chaptersummary}
