\chapter{Как отслеживать изменения и не читать устаревшее}
\label{ch:change-tracking}
\margintoc


\begin{chapteroverview}
  Как выстроить рабочую систему отслеживания изменений в правилах
  и стандартах; по каким сигналам понимать, что документ уже устарел;
  что делать, когда важные детали ещё скрыты в закрытых материалах;
  и какие сведения стоит держать в книге, а какие не стоит
  фиксировать без регулярной перепроверки по первоисточникам.
\end{chapteroverview}

Представим обычную ситуацию. Команда открывает правильную
спецификацию, находит нужный раздел и всё равно принимает неверное
решение, потому что перед ней редакция прошлого квартала.
В платёжной индустрии ошибаются не только из-за того, что нашли
не тот документ, но и из-за того, что вовремя не заметили
его новую версию. Поэтому работа с источниками должна
заканчиваться не папкой ссылок, а устойчивым порядком обновления
знания: кто следит за изменениями, как их фиксирует и в какой
момент переводит в инженерную задачу.

\section{Какой слой меняется}
\label{sec:ps-tracking-layers}

Когда в один и тот же месяц приходят бюллетень карточной сети,
уточнение к PCI DSS и письмо регулятора, их легко сложить в одну
папку с пометкой \enquote{надо изучить}. Но опасность у этих сигналов
разная, и первый полезный вопрос звучит так: на каком слое вообще
произошло изменение?

Один слой составляют правила участия: новые обязанности банков,
пороги мониторинговых программ, ограничения на повторы, пересмотр
логики диспутов. Другой слой протокольный: новые поля, новая
версия 3DS, изменение картирования сообщений, требования
к токенам или к ядру терминала. Третий слой связан с compliance:
новые контроли, даты прекращения прежних режимов, уточнение границ
охвата. Наконец, есть регуляторный слой, где меняется сама
допустимость продукта: вступает в силу закон, положение
или разъяснение регулятора.

Это различение нужно не ради красивой классификации. От него
зависит, кто берёт изменение в работу, какой горизонт реакции
допустим и чем вообще грозит промедление. Протокольная правка
может быстро ударить по доле одобрений или по приёму карт;
изменение в compliance нередко всплывает лишь во время аудита;
регуляторная перемена отвечает на более жёсткий вопрос:
можно ли в таком виде работать дальше. Иначе говоря, первое
решение при чтении нового документа состоит не в том, срочно ли
переписывать систему, а в том, где именно сдвинулась модель.

\section{Какие сигналы читать заранее}
\label{sec:ps-tracking-bulletins}

У главных документов платёжной отрасли обязательность обычно
не возникает из ниоткуда. У \scheme{Visa} это хорошо видно
по Merchant Business News Digest: обновления выходят с указанием
региона и даты вступления в силу. У \scheme{Mastercard} изменения
приходят новыми редакциями Rules и Transaction Processing Rules,
а внутри документов для отдельных требований прямо фиксируются
региональные даты вступления в силу.\cite{visa-business-news-digest,mc-rules,mc-tpr}
Значит, документы сети нужно читать не после инцидента, а заранее,
в темпе самих публикаций.

PCI SSC устроен похоже, хотя форма сигналов иная: новые версии
стандарта, требования с заранее указанной датой обязательности,
дополнительные разъяснения и отраслевые бюллетени.\cite{pci-dss-4,pci-faq-1585,pci-format4-suspension}
EMVCo ведёт архив спецификаций и связанных с ними бюллетеней,
в котором рядом видны версия, дата публикации и тип документа.\cite{emvco-bulletins-archive}
Банк России публикует проекты нормативных актов в разделе
публичного обсуждения и указывает сроки для замечаний ещё
до принятия документа.\cite{cbr-project-na}

Самая неприятная ситуация возникает, когда публичный материал
служит лишь сигналом, а не полным текстом требования. Visa прямо
пишет, что этот дайджест состоит только из кратких сводок
и не заменяет Visa Business News, а сами статьи не являются
публичными материалами. Mastercard, в свою очередь, выносит
материалы, обновления, объявления, FAQ и бюллетени в Chip
Information Center для участников, зарегистрированных
в Connect.\cite{visa-business-news-digest,mc-chip-info-center}
В такой момент важно не достраивать реализацию по пересказам.
Сначала нужно зафиксировать сам факт изменения и дату вступления
в силу, затем получить основной документ через участника сети,
эквайера или процессингового партнёра и лишь после этого
проектировать решение.
\marginimportant{Если между открытыми и закрытыми материалами остаётся разрыв, команда начинает достраивать детали по форумам и пересказам. Это почти всегда заканчивается лишней переделкой на внедрении или сертификации.}

\section{Как превращать новое правило в задачу}
\label{sec:ps-tracking-triage}

Новый документ начинает работать на команду не тогда, когда ссылка
появилась в чате, а когда из него получилась задача. Для этого
достаточно короткого разбора по четырём вопросам.

\begin{enumerate}
  \item К какому слою относится изменение: правила участия, протокол,
        compliance или регулирование?
  \item Какие роли и системы оно затрагивает: issuer, acquirer,
        шлюз, контур риска, сверку, юридическую команду?
  \item Нужна ли правка кода, процесса, документации или пока
        достаточно мониторинга?
  \item Какова последняя безопасная дата внедрения и чем грозит
        её пропуск?
\end{enumerate}

В этот момент документ перестаёт быть новостью и становится
конкретной задачей в рабочей очереди. Без такого перевода изменения
обычно попадают в одну из двух ловушек: их либо игнорируют
до последнего срока, либо команда в спешке переделывает
не тот слой системы.

\marginpractice{Полезный формат разбора изменения --- короткая карточка: источник, основной документ, дата вступления в силу, затронутые системы, требуемое действие и ссылка на внутреннюю задачу. Такая запись переживает почту и чаты лучше длинного конспекта.}

\section{Что оставлять в книге, а что сверять заново}
\label{sec:ps-tracking-book-vs-reference}

Здесь возникает редакционный вопрос. Книга не должна обещать
читателю вечную актуальность там, где отрасль живёт короткими
циклами обновлений. Поэтому важно различать материал
с длинным и коротким сроком жизни.

В книге должны оставаться архитектурные связи, роли участников,
логика протоколов и устойчивые инварианты. А сведения, которые
живут один-два цикла обновления правил, лучше не фиксировать
жёстко, а каждый раз сверять с первоисточником. Сюда относятся,
например:
\begin{itemize}
  \item актуальные пороги мониторинговых программ карточных сетей;
  \item ограничения на повторы и даты вступления требований в силу;
  \item актуальные доли методов оплаты и сравнительные таблицы;
  \item тарифы, пороги и даты, зависящие от конкретного выпуска правил;
  \item полные таблицы response codes и reason codes.
\end{itemize}
Этот принцип полезен не только для книги, но и для внутренних
баз знаний компании. Если материал меняется каждые полгода,
ему не место в длинном повествовательном тексте без явного цикла
перепроверки. В книге он либо остаётся как метод, архитектурная
граница или иллюстративный пример, либо уступает место прямой
ссылке на основной документ.

\section{Как удерживать рабочий ритм}
\label{sec:ps-tracking-rhythm}

Отслеживание изменений лучше работает как ритуал, а не как подвиг
в ответ на инцидент. Для большинства платёжных команд хватает
простого, но устойчивого ритма.

Раз в неделю полезно просматривать входящие бюллетени,
регуляторные новости и обновления PCI SSC и EMVCo. Ежемесячно
стоит разбирать новые документы по схеме из этой главы
и обновлять карту рисков. Ежеквартально нужно пересматривать
справочные таблицы и решать, что в книге уже устарело, что
следует убрать или переписать в следующей редакции и какие места
текста стоит ещё жёстче привязать к первоисточнику. Перед крупным
релизом разумно перечитывать основные документы именно
по тем областям, которых этот релиз касается.

Такой ритм не делает команду безошибочной, но заметно уменьшает
шанс узнать о новом обязательном поле, пороге или ограничении
из всплеска отказов, штрафа или сертификационного отчёта.

\begin{chaptersummary}
\begin{itemize}
  \item Главная проблема в платёжных источниках — не только найти
        документ, но и не перепутать его версию и слой изменения.
  \item Бюллетени, заметки к выпуску, обновления PCI SSC и EMVCo
        и проекты регуляторных актов нужно читать как ранние
        сигналы к действию, а не складывать в информационный шум.
  \item Если детали скрыты в закрытом документе, сначала нужно
        зафиксировать факт изменения и дату вступления в силу,
        получить основной документ через участника сети и только
        потом проектировать решение.
  \item Каждое существенное изменение полезно раскладывать по четырём
        вопросам: к какому слою оно относится, кого затрагивает,
        какое действие требует и к какому сроку.
  \item Книга должна держать инварианты и архитектуру, а быстро
        стареющие пороги, цифры и даты нужно перепроверять
        по первоисточникам, а не превращать в обещание вечной
        актуальности.
\end{itemize}
\end{chaptersummary}
