
\chapter{EMV: зачем карте процессор}~\label{ch:emv}
Каждый шаг EMV закрывает конкретный класс подделки или злоупотребления.

\section{От магнитной полосы к чипу}~\label{sec:emv-magstripe-to-chip}

Магнитная полоса, описанная в главе~\ref{ch:card-data}, хранит
статические данные: PAN, срок действия, CVV и сервисный код
записаны на дорожке раз и навсегда при выпуске карты. Каждый
считыватель получает одну и ту же последовательность байтов, и
каждая считанная копия неотличима от оригинала. Именно это свойство
сделало магнитную полосу удобной мишенью для мошенников: достаточно
один раз пропустить карту через скиммер — накладку на терминал
или банкомат, незаметно считывающую дорожку, — и полученные данные
можно записать на чистую карту-болванку, создав полноценный клон.

В 1990-х годах платёжная отрасль искала способ снизить ущерб от
поддельных карт с помощью микрочипа, который труднее скопировать,
чем магнитную полосу. Спецификация EMV 96 стала общей рамкой
для такого перехода, а в 1999 году была создана EMVCo, взявшая
на себя развитие и сопровождение набора спецификаций. Сегодня
EMVCo принадлежит шести глобальным платёжным сетям~\cite{emvco-why-emv}.

Ключевая идея EMV проста: если карта может вычислять, она может
доказать свою подлинность. Вместо того чтобы передавать терминалу
статические данные, которые тот бездумно транслирует дальше, чиповая
карта вычисляет криптограмму — значение, зависящее от суммы
транзакции, валюты, даты, непредсказуемого числа, сгенерированного
терминалом, и секретного ключа, который никогда не покидает чип.
Скопировать криптограмму бесполезно: она валидна только для одной
конкретной транзакции; для следующей потребуется вычислить новую,
а без ключа это невозможно~\cite{emvco-book1}.

Однако одной спецификации было мало. Рынку нужен был экономический
стимул для миграции, и карточные сети создали его через перенос
ответственности (liability shift): риск мошенничества смещается на ту
сторону, которая не поддержала более защищённый сценарий по правилам
конкретной сети. Visa для США официально привязывает этот поворот
к 1 октября 2015 года: если чиповая карта используется в магазине,
а терминал не поддерживает чтение чипа, риск мошенничества ложится
на сторону, которая осталась на менее защищённой технологии~\cite{visa-emv-liability-shift}.

Переход на EMV шёл волнами: сначала его подхватили крупные рынки,
затем более инерционные инфраструктуры. Механизм везде одинаков:
как только сеть начинает поощрять чип и наказывать сценарий без его
поддержки, эквайеры обновляют парк терминалов, а эмитенты переводят
эмиссию на чип.

EMV не устраняет мошенничество как класс. Он закрывает конкретную
уязвимость — клонирование статических карточных данных в операциях
с физическим предъявлением карты — и перестраивает экономические
стимулы вокруг более защищённой модели.

\section{Архитектура чиповой транзакции}~\label{sec:emv-architecture}

Чиповая карта выступает как ICC (Integrated Circuit Card): небольшая
вычислительная система со своим процессором,
криптографическим сопроцессором, оперативной памятью, постоянной
памятью и перезаписываемой памятью, где лежат данные эмитента,
счётчики транзакций и ключи~\cite{emvco-book1}.

% TODO_ILLUSTRATE: Архитектура чипа платёжной карты.
%\begin{figure}[tbp]
%  \centering
%  \includefiguretex[width=.45\textwidth]{assets/figures/ch07-emv/emv-chip-architecture}
%  \caption{Архитектура чипа платёжной карты.}~\label{fig:emv-chip-architecture}
%\end{figure}

Терминал общается с чипом по правилам ISO~7816: этот стандарт
задаёт физический интерфейс (контакты C1--C8 на площадке), протокол
передачи данных (T=0 или T=1) и формат команд APDU
(Application Protocol Data Unit). Именно через APDU терминал читает
карту, выбирает приложение и запрашивает обработку транзакции.
Команда APDU состоит из заголовка (класс, код инструкции и два
параметра) и необязательных данных; в ответ карта возвращает данные
и двухбайтовый код статуса (SW1 SW2). Например, \texttt{0x9000} означает
успех, \texttt{0x6A82} — файл не найден, \texttt{0x6985} — условия
использования
не выполнены~\cite{emvco-book3}.

Чиповая карта может хранить
несколько независимых платёжных приложений. На одной физической карте
могут сосуществовать, например, приложение дебетовой или кредитной
программы Visa и приложение Мир — каждое со своим набором
ключей, сертификатов и параметров. Какое именно приложение будет
использовано в конкретной транзакции, определяется уже на первом шаге
EMV-сценария — при выборе приложения.

Весь контактный сценарий EMV состоит из пяти последовательных фаз:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Выбор приложения} — терминал и карта согласовывают,
    какое платёжное приложение будет использовано.
  \item \textbf{Аутентификация данных} — терминал проверяет, что
    данные на карте подлинны и не были подменены.
  \item \textbf{Верификация держателя} — карта или терминал
    проверяют, что операцию инициировал законный держатель
    (PIN, подпись или иной метод).
  \item \textbf{Риск-менеджмент} — терминал и карта решают:
    офлайн-одобрение или онлайн-авторизация у эмитента.
  \item \textbf{Генерация криптограммы} — карта вычисляет
    криптографическое значение, подтверждающее результат всех
    предыдущих проверок.
\end{enumerate}

Криптограмма в конце фиксирует весь пройденный путь: к моменту её
генерации карта знает, какое приложение выбрано, прошла ли
аутентификация данных, как завершилась проверка держателя
и требуется ли онлайн-обращение к эмитенту.

\section{Выбор приложения}~\label{sec:emv-app-selection}

\definitionnote{AID}{Application Identifier: идентификатор
  EMV-приложения на карте. По нему терминал выбирает нужное ядро,
  набор правил и сценарий обработки. Он состоит из RID карточной
  сети и PIX конкретного продукта.}

Прежде чем начать транзакцию, терминал должен определить, какое
платёжное приложение на карте он будет использовать. Для этого
существует двухэтапный механизм, определённый в EMV Book 1:
сначала терминал запрашивает у карты каталог приложений, затем
согласовывает конкретное приложение из списка
кандидатов~\cite{emvco-book1}.

Терминал начинает с обращения к каталогу PSE
(Payment System Environment), а в бесконтактном сценарии — к PPSE;
к этой вариации — в главе~\ref{ch:contactless}. В ответ карта
возвращает список записей с установленными приложениями, каждая из
которых содержит AID. Из этих записей терминал собирает
\emph{список кандидатов} — приложений, которые поддерживают и карта,
и терминал.

На уровне протокола это выглядит так: терминал посылает команду \texttt{SELECT}
к файлу \texttt{1PAY.SYS.DDF01} или \texttt{2PAY.SYS.DDF01},
после чего получает список записей с короткими идентификаторами файлов
и номерами записей и извлекает из них идентификаторы приложений.

Если PSE на карте отсутствует (например, на старых картах
или в некоторых эмитентских конфигурациях), терминал использует
альтернативный метод: последовательно выполняет выбор приложения для каждого
AID из своего собственного списка поддерживаемых приложений и проверяет,
отвечает ли карта положительно.

Когда в списке кандидатов оказывается несколько приложений, терминал
сортирует их по приоритету (тег \texttt{0x87}, Application Priority Indicator)
и может либо автоматически выбрать приложение с наивысшим приоритетом,
либо предложить выбор держателю — в зависимости от настроек
терминала и правил эквайера. На практике в большинстве торговых точек
выбор происходит автоматически, и держатель видит на экране терминала
лишь название выбранного приложения или запрос подтвердить выбор,
если этого требует сценарий. Для публично задокументированного
ориентира достаточно примера Visa: в актуальном TADG
для Visa Debit/Visa Credit указан RID \texttt{0xA000000003}, PIX
\texttt{0x1010} и полный AID \texttt{0xA0000000031010}~\cite{visa-tadg}.

После успешного выбора приложения терминал отправляет команду
GPO (Get Processing Options), которая сообщает карте, что транзакция
начинается, и передаёт ей первичные данные: сумму, валюту, дату
и другие параметры. Карта в ответ возвращает AIP (Application
Interchange Profile) — битовое поле, определяющее, какие функции
поддерживает приложение (SDA, DDA, CDA, риск-менеджмент карты,
верификация эмитента), и AFL (Application File Locator) — список
файлов и записей, которые терминал должен прочитать для продолжения
транзакции~\cite{emvco-book3}. На этом этапе терминал ещё ничего
не одобряет и не отклоняет: он лишь выясняет, на что карта способна
и какие данные нужны для следующего шага.

\section{Аутентификация данных}~\label{sec:emv-data-auth}

Получив AIP и AFL, терминал знает, какие файлы читать и какой метод
аутентификации данных поддерживает карта. Цель аутентификации данных —
убедиться, что информация, хранящаяся на чипе, подлинна: она была
записана эмитентом при персонализации и не была подменена
злоумышленником. EMV определяет три метода аутентификации,
расположенные по возрастанию надёжности: SDA, DDA и CDA~\cite{emvco-book2}.

\subsection*{SDA — статическая аутентификация данных}

SDA (Static Data Authentication) — самый простой метод. При выпуске
карты эмитент формирует цифровую подпись на основе RSA над
определённым набором данных карты, и эта подпись записывается
на чип. При каждой транзакции терминал считывает подписанные данные
и подпись, а затем проверяет её, используя цепочку сертификатов:
корневой сертификат карточной сети $\to$ сертификат эмитента
$\to$ подпись данных карты.

Сильная сторона SDA в том, что терминал видит: данные не менялись
после персонализации. Но у метода есть принципиальный предел:
подпись статична. Если злоумышленник скопирует все данные с чипа,
включая подпись, на другой чип, терминал не обнаружит подмену,
поскольку подпись останется валидной. Поэтому SDA защищает от
модификации данных, но не от клонирования чипа. В современных
профилях обычно предпочитают динамические методы, а SDA полезно
понимать прежде всего как историческую ступень развития EMV.

\subsection*{DDA — динамическая аутентификация данных}

DDA (Dynamic Data Authentication) решает проблему клонирования: помимо
статической подписи эмитента, карта содержит собственную пару ключей
RSA. Приватный ключ хранится в защищённой памяти чипа, а открытый
ключ заверен сертификатом эмитента. При каждой транзакции терминал
отправляет карте непредсказуемое число (unpredictable number), карта
подписывает его своим приватным ключом и возвращает подпись.
Терминал проверяет эту подпись, используя открытый ключ карты
из сертификата.

% TODO_ILLUSTRATE: Аутентификация DDA в EMV.
%\Needspace*{10\baselineskip}
%\begin{figure}[tbp]
%  \centering
%  \includefiguretex[width=.45\textwidth]{assets/figures/ch07-emv/emv-dda-sequence}
%  \caption{Аутентификация DDA в EMV.}~\label{fig:emv-dda-sequence}
%\end{figure}

DDA устойчив к клонированию потому, что приватный ключ карты хранится
в области памяти чипа, которая физически недоступна для чтения
извне — чип спроектирован так, чтобы ключ использовался только
внутри криптосопроцессора и никогда не покидал микросхему. Даже если
злоумышленник скопирует все читаемые данные с чипа, без приватного
ключа он не сможет подписать случайное число, которое предъявит
терминал при следующей транзакции. Криптографические примитивы за
RSA-подписями разбираются
в главе~\ref{ch:crypto}~\cite{emvco-book2}.

\subsection*{CDA — комбинированная аутентификация}

CDA (Combined DDA / Application Cryptogram Generation) объединяет
динамическую аутентификацию данных и генерацию криптограммы в один
шаг: карта подписывает своим приватным ключом не только случайное
число терминала, но и саму криптограмму транзакции (ARQC, TC или AAC,
о которых речь пойдёт ниже). Это гарантирует, что криптограмма
была вычислена именно этой картой и не была подменена в процессе
передачи. В тех конфигурациях, где карту и терминал можно довести
до CDA, этот вариант связывает аутентификацию карты с финальным
решением о транзакции заметно прочнее, чем предыдущие методы~\cite{emvco-book2}.

Линия от SDA к CDA хорошо показывает общий замысел EMV: доверие
постепенно уходит от статических данных и привязывается к живому
диалогу с конкретным чипом.

\section{Верификация держателя}~\label{sec:emv-cvm}

Аутентификация данных подтверждает, что карта подлинная. Но подлинная
карта может оказаться в чужих руках — украденная, найденная, забытая
на прилавке. Верификация держателя (Cardholder Verification) решает
другую задачу: убедиться, что транзакцию инициирует законный владелец
карты.

EMV не навязывает один-единственный способ такой проверки. Карта
хранит упорядоченный список методов верификации — CVM List
(Cardholder Verification Method List)~\cite{emvco-book3}. Во время
транзакции терминал проходит по этому списку сверху вниз, каждый раз
задавая очень практический вопрос: применим ли этот метод в текущем
сценарии? Например, есть ли у терминала PIN-клавиатура, превышена ли
нужная сумма, допускает ли конфигурация подпись или локальную проверку
на устройстве.

Полный список методов выглядит как справочник, но в живой модели
важнее различать несколько устойчивых семейств:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Offline PIN (открытый текст)} — держатель вводит
    PIN на клавиатуре терминала, терминал передаёт его чипу командой
    VERIFY, и чип сравнивает введённое значение с эталоном,
    хранящимся в защищённой памяти. PIN никогда не покидает
    периметр \enquote{терминал + чип}. Это исторический вариант,
    который постепенно выводится из сценариев без участия кассира~\cite{emvco-newsletter-q1-2025,visa-tadg}.
  \item \textbf{Offline PIN (зашифрованный)} — аналогичен открытому,
    но PIN передаётся чипу в зашифрованном виде с использованием
    открытого ключа карты, что защищает от перехвата на интерфейсе
    терминал—чип.
  \item \textbf{Online PIN} — PIN вводится на клавиатуре терминала,
    шифруется в PIN-блок (подробно о форматах PIN-блока —
    в главе~\ref{ch:crypto}) и отправляется в авторизационном
    сообщении эмитенту через DE~52. Чип в проверке не участвует —
    верификацию выполняет хост эмитента.
  \item \textbf{Подпись} — кассир визуально сверяет подпись на чеке
    с образцом на обратной стороне карты. Метод архаичный и ненадёжный,
    но по-прежнему встречается в некоторых конфигурациях.
  \item \textbf{No CVM} — верификация не требуется (обычно для мелких
      сумм или для определённых категорий мерчантов, например
    вендинговых автоматов).
  \item \textbf{Проверка на устройстве} — биометрия или пароль
    на мобильном устройстве вместо PIN на терминале; этот метод
    применяется при оплате телефоном и подробно разбирается
    в главе~\ref{ch:contactless}.
\end{itemize}

Эта классификация показывает, где именно проходит граница доверия:
внутри чипа, на стороне эмитента, в визуальной проверке кассиром или
на самом устройстве держателя.

Если ни один метод из CVM List не применим, например у терминала
нет клавиатуры при требовании PIN со стороны карты, результат
фиксируется как \enquote{CVM failed}. Соответствующий бит попадает
в TVR и затем влияет на решение о типе криптограммы на последнем
шаге сценария.

\practicenote{%
При отладке транзакций обращайте внимание на тег \texttt{0x9F34}
(CVM Results) в DE~55: он содержит три байта, описывающих
использованный метод верификации, условие его применения и результат.
Если вы видите, что транзакция отклонена эмитентом с \texttt{55}
(Incorrect PIN), но CVM Results указывают на подпись или No CVM, —
перед вами рассогласование между конфигурацией терминала
и ожиданиями эмитента.

}
\section{Риск-менеджмент терминала и карты}~\label{sec:emv-risk-mgmt}

После аутентификации данных и верификации держателя перед системой
встаёт главный вопрос: одобрить транзакцию офлайн, без обращения
к эмитенту, или отправить запрос онлайн? EMV предусматривает
двухуровневый риск-менеджмент — на стороне терминала
и на стороне карты, — и оба уровня вносят свои результаты
в битовое поле TVR (Terminal Verification Results), которое затем
используется для принятия итогового решения~\cite{emvco-book3}.

\subsection*{Риск-менеджмент терминала}

На стороне терминала сходятся три линии проверки. Первая — порог
автономного одобрения (floor limit): если сумма выше установленного
эквайером порога, терминал обязан отправить операцию онлайн. Вторая —
случайный отбор транзакций, который позволяет эмитенту периодически
\enquote{видеть} даже те операции, которые по сумме могли бы пройти
офлайн. Третья — контроль последовательных офлайн-операций по лимитам,
записанным в данных карты: если карта слишком давно не обращалась
к эмитенту онлайн, терминал больше не должен держать риск локально.

Именно поэтому терминал оценивает здесь и сумму, и накопленный риск
операции: он пытается
понять, требует ли ситуация участия эмитента, даже если сама покупка
выглядит рутинной.

\subsection*{Риск-менеджмент карты}

Карта ведёт собственный учёт: счётчик транзакций (ATC — Application
Transaction Counter, тег \texttt{0x9F36}), кумулятивные суммы
офлайн-транзакций, число последовательных офлайн-операций. Карта
сравнивает текущие значения с лимитами, установленными эмитентом
при персонализации, и может самостоятельно потребовать
онлайн-авторизацию или даже отклонить транзакцию, если лимиты
исчерпаны.

Это важный момент: даже если терминал готов отпустить операцию офлайн,
сама карта может посчитать, что лимит доверия уже исчерпан.

\subsection*{TAC и IAC — матрица решений}

Результаты всех проверок собираются в TVR — пятибайтовом поле, где
каждый бит отражает итог конкретной проверки (подробный разбор TVR —
в разделе~\ref{sec:emv-tvr}). Но само поле — ещё не решение.
Чтобы превратить набор признаков в исход транзакции, терминал
сопоставляет TVR с двумя наборами масок. TAC (Terminal Action Codes)
настраивает эквайер: они определяют, какие сочетания признаков ведут
к онлайн-авторизации, отклонению или офлайн-допуску. IAC (Issuer
Action Codes) записывает эмитент при персонализации: это его
собственная политика на тот же набор ситуаций.

Дальше происходит простая, но важная операция: терминал выполняет
побитовое AND между TVR и соответствующими масками TAC/IAC. Ненулевой
результат для Denial-маски ведёт к отклонению и AAC. Ненулевой
результат для Online-маски уводит операцию в онлайн и приводит к ARQC.
Если ни одно условие не срабатывает, карта может одобрить транзакцию
офлайн и выдать TC. Сегодня многие конфигурации почти всегда идут
онлайн из-за низких floor limit, но сама логика офлайн-ветви остаётся
в стандарте и объясняет, зачем EMV вообще хранит весь этот аппарат
рисковых флагов.

\section{Криптограмма: ARQC, TC, AAC}~\label{sec:emv-cryptogram}

Криптограмма — кульминация EMV-транзакции: восьмибайтовое значение,
вычисленное чипом с использованием секретного ключа, которое
одновременно фиксирует решение карты о транзакции и доказывает
подлинность чипа. В зависимости от результатов предыдущих фаз —
аутентификации данных, верификации держателя и риск-менеджмента —
карта генерирует одну из трёх криптограмм~\cite{emvco-book3}:

\textbf{ARQC (Authorization Request Cryptogram)} означает: криптограмма,
с которой карта просит онлайн-авторизацию у эмитента. Это самый распространённый
исход контактной EMV-транзакции: карта считает, что транзакция не
может быть одобрена офлайн (из-за настроек IAC, превышения лимитов
или требования терминала), и формирует криптограмму для отправки
эмитенту.

\textbf{TC (Transaction Certificate)} означает:
\enquote{карта одобряет транзакцию офлайн}. Эмитент не участвует
в решении; TC отправляется в клиринге как подтверждение того,
что транзакция была одобрена чипом.

\textbf{AAC (Application Authentication Cryptogram)} означает:
\enquote{карта отклоняет транзакцию}. Терминал не должен
продолжать операцию.

В EMV эти три исхода представлены как разные типы application
cryptogram. Тип дополнительно кодируется в теге \texttt{0x9F27}
(Cryptogram Information Data)~\cite{emvco-book3}. В публичном
глоссарии Visa TADG ARQC, TC и AAC описаны как результат
обработки данных карты, терминала и транзакции ключом TDEA или AES~\cite{visa-tadg}. Поэтому в разборе реального платежа важен весь
набор EMV-данных конкретной операции, а детали ключевой иерархии и
деривации разбираются в главе~\ref{ch:crypto}.
В авторизационном сообщении криптограмма передаётся внутри DE~55
под тегом \texttt{0x9F26} — тег из главы~\ref{ch:iso8583}.

% TODO_ILLUSTRATE: Принятие решения о типе криптограммы в EMV.
%\begin{figure}[tbp]
%  \centering
%  \includefiguretex[width=.45\textwidth]{assets/figures/ch07-emv/emv-cryptogram-decision}
%  \caption{Принятие решения о типе криптограммы в EMV.}~\label{fig:emv-cryptogram-decision}
%\end{figure}

\subsection*{ARPC — ответ эмитента}

Когда эмитент получает авторизационный запрос с ARQC, он проверяет
криптограмму с использованием своего ключевого материала и данных
операции. Совпадение подтверждает, что карта аутентична, а защищённые
криптограммой данные карты и терминала не были подменены в пути~\cite{visa-tadg}. Затем эмитент принимает решение об одобрении или
отклонении транзакции и формирует ARPC — ответную криптограмму
для issuer authentication. Карта проверяет ARPC, чтобы убедиться,
что ответ действительно пришёл от легитимного эмитента и не был
изменён по дороге~\cite{visa-tadg}.

Терминал передаёт ARPC чипу, и карта проверяет его. Если ARPC валиден
и эмитент одобрил транзакцию, карта перегенерирует криптограмму —
на этот раз TC (Transaction Certificate), подтверждая офлайн, что
транзакция завершена успешно. Если ARPC невалиден или эмитент
отклонил транзакцию, карта генерирует AAC.

\subsection*{Эмитентские сценарии (issuer scripting)}

Вместе с ARPC эмитент может отправить чипу эмитентские сценарии
управления (issuer scripts). Они передаются в EMV-тегах \texttt{0x71}
(Script Template 1, выполняется до генерации финальной криптограммы)
или \texttt{0x72} (Script Template 2, выполняется после). Через эти
сценарии эмитент может обновить
параметры карты: сбросить офлайн-счётчик PIN-попыток, изменить
офлайн-лимиты, заблокировать приложение или даже заблокировать всю
карту. Это мощный инструмент удалённого управления чипом, работающий
через стандартную платёжную инфраструктуру: эмитенту не нужен прямой
канал к карте — достаточно, чтобы держатель совершил любую
транзакцию через терминал~\cite{emvco-book3}.

\section{TVR: как читать битовое поле}~\label{sec:emv-tvr}

TVR (Terminal Verification Results) — это пятибайтовое поле, в которое
терминал складывает результаты проверок перед финальным решением.
Оно передаётся в DE~55 под тегом \texttt{0x95} и остаётся одним
из самых полезных инструментов при разборе отклонённых и просто
странных транзакций~\cite{emvco-book3}.

Каждый байт TVR отвечает за свою группу проверок. Ниже —
рабочая карта битов, которые чаще всего объясняют, почему операция
ушла в онлайн, вернулась с отказом или выглядит странно в логе
(нумерация — от старшего бита к младшему внутри каждого байта):

\textbf{Байт 1: аутентификация данных и версии приложения}

\begin{itemize}
  \item Бит 8 (0x80) — Offline data authentication was not performed
    (аутентификация данных не выполнялась).
  \item Бит 7 (0x40) — SDA failed (статическая аутентификация
    не прошла).
  \item Бит 6 (0x20) — ICC data missing (на чипе отсутствуют
    обязательные данные).
  \item Бит 5 (0x10) — Card appears on terminal exception file
    (карта в стоп-листе терминала).
  \item Бит 4 (0x08) — DDA failed (динамическая аутентификация
    не прошла).
  \item Бит 3 (0x04) — CDA failed.
\end{itemize}
\textbf{Байт 2: управление терминалом}

\begin{itemize}
  \item Бит 8 (0x80) — ICC and terminal have different application
    versions (версии приложения не совпадают).
  \item Бит 7 (0x40) — Expired application (приложение просрочено).
  \item Бит 6 (0x20) — Application not yet effective (приложение
    ещё не вступило в силу).
  \item Бит 5 (0x10) — Requested service not allowed for card product
    (запрошенная услуга не разрешена для этого продукта).
  \item Бит 4 (0x08) — New card (первая транзакция после выпуска).
\end{itemize}
\textbf{Байт 3: верификация держателя}

\begin{itemize}
  \item Бит 8 (0x80) — Cardholder verification was not successful
    (верификация не пройдена).
  \item Бит 7 (0x40) — Unrecognised CVM (метод верификации
    не распознан терминалом).
  \item Бит 6 (0x20) — PIN Try Limit exceeded (исчерпан лимит
    попыток ввода PIN).
  \item Бит 5 (0x10) — PIN entry required and PIN pad not present
    or not working (требуется PIN, но клавиатура отсутствует).
  \item Бит 4 (0x08) — PIN entry required, PIN pad present, but
    PIN was not entered (PIN не введён).
  \item Бит 3 (0x04) — Online PIN entered (введён онлайн-PIN).
\end{itemize}
\textbf{Байт 4: риск-менеджмент терминала}

\begin{itemize}
  \item Бит 8 (0x80) — Transaction exceeds floor limit
    (сумма выше floor limit).
  \item Бит 7 (0x40) — Lower consecutive offline limit exceeded
    (нижний лимит последовательных офлайн-транзакций превышен).
  \item Бит 6 (0x20) — Upper consecutive offline limit exceeded
    (верхний лимит превышен).
  \item Бит 5 (0x10) — Transaction selected randomly for online
    processing (случайный отбор).
  \item Бит 4 (0x08) — Merchant forced transaction online
    (мерчант принудительно отправил транзакцию онлайн).
\end{itemize}
\textbf{Байт 5: разное}

\begin{itemize}
  \item Бит 8 (0x80) — Default TDOL used (используется TDOL
    по умолчанию).
  \item Бит 7 (0x40) — Issuer authentication failed (ARPC
    не прошёл проверку).
  \item Бит 6 (0x20) — Script processing failed before final
    GENERATE AC (issuer script до криптограммы завершился
    с ошибкой).
  \item Бит 5 (0x10) — Script processing failed after final
    GENERATE AC (issuer script после криптограммы завершился
    с ошибкой).
\end{itemize}
\practicenote{%
Допустим, в логе авторизации вы видите TVR = \texttt{0x0000080000}.
Третий байт = \texttt{0x08}: бит 4 установлен — \enquote{PIN entry
required, PIN pad present, but PIN was not entered}. Это означает,
что карта потребовала ввод PIN, клавиатура терминала работала,
но PIN не был введён (держатель нажал \enquote{Отмена} или кассир
пропустил шаг). В сочетании с IAC Online, требующим онлайн-авторизацию
при неуспешной верификации, транзакция была отправлена онлайн, и эмитент
отклонил её с \texttt{55} (Incorrect PIN) — хотя фактически PIN вообще
не вводился. Зная структуру TVR, вы сразу видите причину и не тратите
время на поиск \enquote{бага} в криптографии.

}
\section{Возврат к магнитной полосе (fallback)}~\label{sec:emv-fallback}

Не каждая чиповая транзакция завершается успешно на чипе. Бывает, что
контакт между терминалом и площадкой чипа нестабилен (карта изношена,
загрязнена, терминал повреждён), или приложение на чипе не отвечает,
или происходит ошибка APDU-обмена. В таких случаях терминал может
выполнить fallback — переключиться на считывание магнитной полосы
и провести транзакцию как обычную операцию по магнитной полосе~\cite{emvco-book4}.

У такого возврата обычно две разные природы. В первом случае
терминал действительно не может прочитать чип и после нескольких
неудачных попыток автоматически переходит на магнитную полосу. Тогда
авторизационное сообщение несёт специальное значение POS Entry Mode
(DE~22), из которого эмитент понимает: чип не прочитался, операция
идёт по полосе. Во втором случае обход инициирует сама торговая
точка: кассир проводит карту через магнитный считыватель, минуя чип.
Причиной может быть спешка, неисправный терминал или злонамеренное
поведение, и именно этот сценарий карточные сети стараются особенно
жёстко подавлять.

Fallback всегда означает возврат к заведомо
менее защищённому каналу, к статическим данным магнитной полосы
вместо динамической криптограммы чипа. Карточные сети поэтому
рассматривают его как исключение: он ухудшает
риск-профиль транзакции и может менять распределение ответственности.
В публичном Visa TADG это сформулировано ещё жёстче:
fallback-транзакции должны авторизовываться онлайн, а floor limit
к ним не применяется~\cite{visa-tadg}.
Конкретные пороги мониторинга, штрафные механизмы и нюансы правил
лучше читать уже в главах~\ref{ch:visa} и~\ref{ch:mastercard},
где эти требования привязаны к правилам конкретной схемы.

Даже в сценарии fallback остаётся ещё одна линия защиты — механизм
iCVV из главы~\ref{ch:card-data}: чиповые
данные Track 2 содержат другой сервисный код и, следовательно,
другое значение CVV. Если злоумышленник скопирует Track 2 из чипа,
то есть эквивалентные EMV-данные, и попытается записать его на
магнитную полосу клона, эмитент обнаружит несоответствие CVV
и отклонит транзакцию. Но iCVV защищает только от этого конкретного
вектора атаки. Если злоумышленник считал данные непосредственно
с магнитной полосы через скиммер, iCVV уже не поможет. Именно
поэтому полный отказ от магнитной полосы остаётся конечной целью
миграции на EMV~\cite{visa-core-rules}.

\chapterSummary\par
\begin{itemize}
  \item EMV заменил модель статических реквизитов моделью динамической
    криптограммы: чип вычисляет уникальное значение для каждой
    транзакции, и простого копирования данных уже недостаточно
    для рабочего клона.
  \item Миграцию ускорил перенос ответственности: сторона,
    не поддержавшая чиповый сценарий, принимает на себя больший
    риск мошенничества.
  \item Контактная EMV-транзакция проходит пять фаз: выбор приложения,
    аутентификация данных, верификация держателя, риск-менеджмент
    и генерация криптограммы.
  \item Переход от SDA к DDA и CDA показывает, как стандарт
    смещает доверие от статических данных к живому участию
    конкретного чипа в транзакции.
  \item TVR вместе с TAC и IAC образует практическую матрицу
    решения: по этим полям видно, почему карта ушла в онлайн,
    одобрила операцию офлайн или отклонила её.
  \item Fallback на магнитную полосу остаётся аварийным исключением;
    iCVV снижает ценность попытки перенести данные с чипа
    на поддельную полосу.
  \item EMV резко уменьшил ценность клонирования карты в точке
    продаж и тем самым сместил часть мошенничества в операции
    без предъявления карты, где понадобился 3-D Secure
    (глава~\ref{ch:3ds}).
\end{itemize}
