% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part2/ch08-contactless.tex
\chapter{Contactless, телефон, кольцо}
\label{ch:contactless}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Глава \ref{ch:emv} описала полный EMV-flow контактной транзакции —
  пять фаз, от выбора приложения до криптограммы. Здесь мы разберём,
  как тот же протокол был ужат до полусекунды для бесконтактных карт,
  чем отличаются ядра \scheme{Visa}, \scheme{Mastercard} и Мир,
  как телефон стал платёжной картой (Apple Pay, Google Pay, Mir Pay),
  что видит эмитент при оплате телефоном и почему криптограмма
  с привязкой ко времени не полностью защищает от relay-атаки.
\end{kaobox}

Возьмём одну и ту же покупку в кофейне и проведём её тремя способами:
пластиковой картой, телефоном и кольцом. Снаружи жест одинаков —
короткий tap, — но внутри нас будут интересовать два вопроса:
что в этих трёх случаях остаётся одним и тем же rail, а что
меняется на уровне устройства, токена и проверки держателя.

\section{NFC и ISO 14443}
\label{sec:contactless-nfc}

Бесконтактная платёжная карта общается с терминалом не через контактную
площадку чипа, а через радиоинтерфейс ближнего поля — NFC (Near Field
Communication), работающий на частоте 13,56 МГц с дальностью связи
около четырёх сантиметров. Физический и канальный уровни бесконтактного
обмена определены стандартом \iso{14443}, который описывает два типа
карт — Type A (с амплитудной модуляцией) и Type B (с фазовой), —
протокол антиколлизии (позволяющий терминалу общаться с одной из нескольких
карт в поле) и транспортный протокол \iso{14443}-4, поверх которого
работает всё платёжное приложение \sidecite{iso-14443}.

Важная особенность бесконтактного интерфейса — карта не имеет
собственного источника питания. Электромагнитное поле, создаваемое
антенной терминала, индуцирует ток в антенне карты, и этого тока
достаточно для питания чипа и выполнения криптографических операций.
Этот же принцип позволяет использовать для оплаты устройства без
батареи — платёжные кольца, брелоки и стикеры: если в них есть
антенна и чип, терминал обеспечит энергию.

Терминал, поддерживающий бесконтактные платежи, оснащён NFC-антенной
(обычно встроенной в верхнюю панель) и контроллером, который
реализует оба типа \iso{14443} и протокол антиколлизии. Когда карта
или телефон оказываются в поле, контроллер обнаруживает устройство,
устанавливает канал связи и передаёт управление платёжному программному
обеспечению терминала.

\todo[inline]{Рисунок: Стек протоколов бесконтактного платежа. Вертикальная диаграмма
  из четырёх слоёв снизу вверх: (1) Физический уровень: 13,56 МГц,
  ISO 14443-1/2 (Type A / Type B). (2) Канальный уровень: ISO 14443-3,
  антиколлизия. (3) Транспортный уровень: ISO 14443-4 (T=CL).
  (4) Уровень приложения: EMV Contactless Kernel (qVSDC / M/Chip /
  Мир). Справа от стека — стрелка «APDU-команды» между слоями 3 и 4.
  Стиль: минималистичный, четыре горизонтальных полосы разного оттенка}
% \label{fig:contactless-protocol-stack}

Итак, на физическом уровне карта, телефон и носимое устройство входят
в терминал через один и тот же радиоинтерфейс и один и тот же стек
\iso{14443}. Различия начинаются выше: в том, как ужат EMV-flow,
какие ядра реализованы и где хранится средство аутентификации
держателя.

\section{Contactless EMV: тот же протокол, меньше шагов}
\label{sec:contactless-emv}

Бесконтактная EMV-транзакция — это не другой протокол, а оптимизированная
версия контактного flow, описанного в главе \ref{ch:emv}. Сокращение
обусловлено жёстким ограничением по времени: от момента, когда карта
оказалась в поле, до завершения обмена данными должно пройти не более
500 миллисекунд — иначе пользователь убирает карту, и связь теряется.
Пятифазный контактный процесс в полсекунды не укладывается, поэтому
бесконтактные спецификации сокращают число APDU-команд, объединяют шаги
и допускают менее ресурсоёмкие методы
аутентификации \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Бесконтактный выбор приложения начинается с команды SELECT для PPSE
(\texttt{2PAY.SYS.DDF01}) — бесконтактного каталога, аналогичного
PSE из контактного flow. PPSE возвращает список AID бесконтактных
приложений на карте, и терминал выбирает подходящее. Затем терминал
отправляет GET PROCESSING OPTIONS (GPO), карта возвращает AIP и AFL,
терминал считывает необходимые записи — и на этом диалог может
завершиться генерацией криптограммы. Верификация держателя (PIN,
подпись) для небольших сумм не выполняется вовсе, а аутентификация
данных использует упрощённые методы (fDDA вместо полного DDA).

Ещё одно ключевое понятие бесконтактных платежей — CVM limit
(Cardholder Verification Method limit): пороговая сумма, ниже которой
терминал не требует никакой верификации держателя (No CVM). Порог
устанавливается для каждой страны отдельно: например, в России
для \scheme{Visa} — 3000 рублей, для \scheme{Mastercard} —
5000 рублей \todo[inline]{Проверить: актуальные CVM limits для РФ по Visa/MC/Мир —
  проверить Core Rules и правила НСПК}. Выше порога терминал требует
онлайн-PIN или CDCVM (биометрию на телефоне).

\subsection*{Концепция ядра (kernel)}

EMVCo определяет несколько \emph{ядер} (kernels) — спецификаций бесконтактного протокола, каждая из которых описывает
поведение конкретной карточной сети. Почему не одно универсальное ядро? \scheme{Visa} и \scheme{Mastercard} исторически
развивали собственные криптографические подходы к бесконтактным транзакциям: разные методы аутентификации данных (fDDA
vs CVC3), разные стратегии офлайн-авторизации, разные форматы криптограммы. EMVCo стандартизировал интерфейс
взаимодействия ядер с терминалом, сохранив за каждой сетью свободу реализации \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

На практике выбор ядра происходит автоматически по итогам
Application Selection: терминал определил AID приложения —
и передал управление соответствующему ядру в своём firmware.
Kernel 2 обслуживает \scheme{Mastercard} (M/Chip Contactless),
Kernel 3 — \scheme{Visa} (qVSDC), а Мир использует собственную
спецификацию. Именно поэтому добавление поддержки новой карточной
сети на терминале — это прежде всего обновление firmware
с новым ядром и прохождение отдельной сертификации у конкретной
схемы \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Практическое следствие раздельных ядер: каждое из них сертифицируется
независимо. Производитель терминала, поддерживающий
\scheme{Visa}, \scheme{Mastercard} и Мир, обязан пройти три
отдельных сертификационных цикла с разными тест-кейсами.
Банку-эквайеру, добавляющему поддержку новой схемы в уже
развёрнутый терминальный парк, необходимо убедиться, что firmware
содержит нужное ядро и что оно сертифицировано для данного
рынка \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

\section{Три ядра: qVSDC, M/Chip Contactless, Мир бесконтактный}
\label{sec:contactless-kernels}

\subsection*{qVSDC (\scheme{Visa})}

qVSDC (quick Visa Smart Debit/Credit) — бесконтактное ядро \scheme{Visa}, спроектированное вокруг одного ключевого
приёма — fDDA (fast Dynamic Data Authentication). В контактном EMV фаза аутентификации данных и фаза генерации
криптограммы разделены; fDDA объединяет их: карта в рамках ответа на GET PROCESSING OPTIONS подписывает криптограмму
вместе с данными транзакции своим приватным ключом. В результате получается единственная APDU-команда вместо двух, что
принципиально важно при ограничении в 500 мс — каждая команда добавляет десятки миллисекунд на активацию поля
\sidecite{visa-core-rules}.

Архитектурный выбор \scheme{Visa} — делать все бесконтактные
транзакции онлайн — влечёт конкретное следствие: ARQC генерируется
при каждой транзакции без исключений, а механизма офлайн-одобрения
в стандартном qVSDC flow не предусмотрено. Если связь с хостом
эквайера прервана, транзакция отклоняется. Это упрощает логику
карты и ядра (не нужно хранить лимиты, счётчики офлайн-рисков,
обрабатывать AAC), но создаёт зависимость от доступности сети,
что может быть проблематично в среде с нестабильным
соединением \sidecite{visa-core-rules}.

\subsection*{M/Chip Contactless (\scheme{Mastercard})}

Бесконтактное ядро \scheme{Mastercard} решает задачу аутентификации
по-другому: вместо fDDA применяется CVC3 — динамический код
верификации карты, вычисляемый на основе сессионного ключа,
непредсказуемого числа UN (Unpredictable Number), генерируемого
считывателем, и счётчика транзакций ATC. CVC3 помещается в неиспользуемые
поля магнитной полосы в структуре ответа, что позволяет
передавать его без дополнительных APDU-команд и существенно
ускоряет транзакцию \sidecite{emvco-contactless-book-c2}.

Принципиальное отличие от qVSDC — поддержка офлайн-авторизации.
Карта хранит офлайн-лимиты и счётчики; при транзакции ниже порога
на исправном терминале карта может сгенерировать TC (Transaction
Certificate) вместо ARQC, и эквайер одобрит операцию без обращения
к хосту. Это ценно для транспорта, парковок и других сценариев,
где онлайн-запрос нежелателен. Для более высоких сумм или при флагах
риска ядро переходит к полному ARQC-flow. Современный
M/Chip Contactless поддерживает его полностью, в том числе
для мобильных NFC-платежей \sidecite{emvco-contactless-book-c2}.

\subsection*{Мир бесконтактный}

Бесконтактная спецификация Мир реализована в платёжном приложении
MPA и опирается на ГОСТ-криптографию во всей цепочке аутентификации.
Цифровая подпись для аутентификации данных выполняется по ГОСТ Р 34.10,
основанному на эллиптических кривых над полями ГОСТ, а криптограмма
вычисляется с использованием блочного шифра Кузнечик (ГОСТ Р 34.12).
Выбор ECC-алгоритма критически важен именно для бесконтактного
контекста: подпись по ГОСТ 34.10 с 256-битным ключом значительно
компактнее RSA-подписи с эквивалентным уровнем безопасности,
а значит, требует меньшего объёма передаваемых данных и укладывается
в хронометрический лимит \sidecite{nspk-mir-contactless}.

Ядро Мир поддерживает как онлайн-, так и офлайн-режим авторизации,
что сближает его с M/Chip Contactless. CVM limit устанавливается
по правилам НСПК и может различаться по категориям мерчантов.
На кобейджинговых картах Мир\,--\,UnionPay реализован двойной стек:
при транзакции внутри России активируется приложение Мир с ГОСТ-криптографией,
при транзакции за рубежом — приложение UnionPay с их криптографическим
стеком. Оба приложения сосуществуют на одном чипе благодаря
стандартному механизму Application Selection \sidecite{nspk-mir-contactless}.

\todo[inline]{Рисунок: Сравнительная таблица трёх бесконтактных ядер. Колонки:
  Параметр, qVSDC (Visa), M/Chip Contactless (MC), Мир бесконтактный.
  Строки: (1) Аутентификация данных: fDDA / CVC3 или ARQC / ГОСТ 34.10.
  (2) Тип криптограммы: ARQC / CVC3 или ARQC / ARQC (ГОСТ).
  (3) Офлайн-одобрение: нет / да (ограниченно) / да.
  (4) CVM limit (РФ): 3000 руб. / 5000 руб. / по правилам НСПК.
  (5) Криптография: RSA + 3DES (AES) / RSA + 3DES / ГОСТ (ECC + Кузнечик).
  Стиль: строгая таблица, заголовки колонок выделены цветом
  (синий Visa, оранжевый MC, зелёный Мир)}
% \label{fig:contactless-kernel-comparison}

\section{Мобильные платежи: Apple Pay, Google Pay, Mir Pay}
\label{sec:contactless-mobile}

Платёжное кольцо или карта с чипом — это физический объект,
который нельзя скопировать (приватный ключ не покидает чип).
Телефон — устройство общего назначения, на котором работают
сотни приложений, и хранить платёжные ключи в обычной памяти
было бы небезопасно. Мобильные платёжные системы решают эту
задачу двумя архитектурными подходами.

\subsection*{Secure Element (SE)}

Apple Pay использует Secure Element — отдельный защищённый чип внутри телефона или часов, физически изолированный от
основного процессора и операционной системы. SE функционально аналогичен чипу на банковской карте: хранит приватные
ключи и платёжные credentials, выполняет криптографические операции, не выпуская ключевой материал за пределы своего
периметра. Даже если операционная система телефона полностью скомпрометирована — jailbreak, вредоносное ПО с
root-доступом — SE остаётся недоступным \sidecite{apple-pay-security}.

Коммуникационная архитектура принципиально важна с точки зрения
безопасности. SE общается с NFC-контроллером по выделенной шине
напрямую, минуя основной процессор и память: NFC-запрос от терминала
маршрутизируется непосредственно в SE, криптографический ответ
уходит обратно по той же изолированной шине. Операционная система
не видит ни запроса, ни ответа в момент транзакции. Модель
провизионирования Apple использует этот канал: TSP (VTS для карт
\scheme{Visa}, MDES для \scheme{Mastercard}) загружает ключевой
материал DPAN в SE через Apple Provisioning Service с шифрованием
канала ключом SE — в результате никто, включая Apple, не знает
содержимое ключевого материала на устройстве \sidecite{apple-pay-security}.

\subsection*{HCE (Host Card Emulation)}

HCE (Host Card Emulation) — программная эмуляция карты, при которой NFC-интерфейс реализован через операционную систему
(Android), а криптографические операции делегируются в облако. На устройстве хранятся LUK (Limited Use Keys) — ключи,
ограниченные по числу использований (обычно 10) или по сроку (обычно несколько дней): каждая транзакция расходует один
LUK, и когда предзагруженный набор исчерпан, приложение запрашивает следующий набор у облачного сервера
\sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Что происходит, если ключи исчерпаны, а интернета нет?
Транзакция завершится неудачей — телефон не может провести
платёж без действующего LUK. Это принципиальное операционное
отличие от SE: карта в SE работает офлайн неограниченно долго,
HCE-кошелёк требует периодической синхронизации с облаком.
На практике приложение пополняет LUK заранее в фоне, пока
соединение есть, создавая запас ключей. TEE (Trusted Execution
Environment) — защищённая анклавная среда процессора — может
служить дополнительным слоем защиты для LUK: ключи хранятся
в TEE, а не в обычной памяти Android, что существенно усложняет
их извлечение при компрометации ОС, хотя и не обеспечивает
того же уровня изоляции, что аппаратный SE \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

\subsection*{Provisioning: как телефон становится картой}

Добавление карты в мобильный кошелёк (provisioning) запускает
цепочку, в которой участвуют кошелёк (Wallet App), Token Service
Provider (TSP) карточной сети и эмитент:

\begin{enumerate}
  \item Держатель вводит данные карты в приложении кошелька (или делает
        фото карты, или выбирает карту из мобильного банка).
  \item Кошелёк отправляет данные TSP карточной сети:
        VTS для \scheme{Visa}, MDES для \scheme{Mastercard},
        TSP НСПК для Мир.
  \item TSP проверяет данные у эмитента и запрашивает одобрение на токенизацию (подробно в главе \ref{ch:tokenization}).
  \item Эмитент может потребовать дополнительную аутентификацию
        (step-up): SMS-код, push в мобильном банке, звонок.
  \item После одобрения TSP генерирует DPAN (Device PAN) — токен,
        привязанный к конкретному устройству и домену
        (NFC / in-app / e-commerce).
  \item DPAN и ключевой материал загружаются в SE (Apple Pay) или в облачный профиль HCE (Google Pay).
\end{enumerate}

\todo[inline]{Рисунок: Sequence diagram провизионирования мобильного платежа.
  Участники слева направо: Держатель, Wallet App (телефон), TSP
  (карточная сеть), Эмитент. Шаги: (1) Держатель вводит PAN в Wallet.
  (2) Wallet отправляет PAN + device info в TSP. (3) TSP запрашивает
  ID\&V (identification and verification) у эмитента. (4) Эмитент
  одобряет или запрашивает step-up. (5) TSP генерирует DPAN и ключи.
  (6) DPAN + ключи загружаются в SE / HCE на телефоне. (7) Wallet
  показывает «Карта добавлена». Стиль: стандартный sequence diagram,
  пунктирные линии жизни, стрелки с подписями}
% \label{fig:contactless-provisioning}

\subsection*{CDCVM: биометрия вместо PIN}

При оплате телефоном верификация держателя выполняется не на клавиатуре
терминала, а на самом устройстве: Face ID, Touch ID, отпечаток
пальца или пароль разблокировки. Этот метод называется CDCVM
(Consumer Device CVM) и сигнализируется терминалу через поле
CVM Results в теге \hex{9F34}. Конкретное значение: байт
метода в CVM Results устанавливается в \hex{1E}
(Consumer Device CVM performed), а условие результата —
в \hex{02} (Condition: always), что однозначно говорит эмитенту:
верификация выполнена на устройстве держателя \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Для эмитента CDCVM — полноценный метод верификации, который
большинство схем приравнивают к онлайн-PIN по уровню доверия.
Ключевое следствие — отмена CVM limit: при предъявлении CDCVM
транзакция не ограничена суммой бесконтактного порога, и держатель
может расплатиться телефоном при любой сумме покупки без необходимости
вводить PIN на клавиатуре терминала. Эмитент при этом не получает
биометрических данных как таковых — он получает лишь индикатор,
что устройство держателя провело локальную верификацию.
Доверие эмитента к этому индикатору основано на сертификации
Apple и Google платёжными схемами и на том факте, что провизионирование
DPAN на устройство само по себе прошло одобрение
эмитента \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

\section{Что видит эмитент, когда вы платите телефоном}
\label{sec:contactless-issuer-view}

Авторизационное сообщение мобильного платежа содержит несколько
элементов, нетипичных для обычной бесконтактной транзакции,
и понимание каждого из них помогает правильно построить процессинг
и антифрод со стороны эмитента \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

В \de{2} содержится не настоящий PAN карты, а DPAN — токен,
выданный TSP при провизионировании. DPAN проходит проверку Луна,
имеет собственный BIN-диапазон, зарезервированный для токенов,
и внешне неотличим от обычного PAN, но не совпадает с номером
физической карты. Это означает, что эмитент получает в \de{2}
значение, которого нет ни на карте, ни в его базе держателей —
если процессинг не поддерживает де-токенизацию, авторизация
упадёт с ошибкой \enquote{invalid PAN} \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

\de{22} (POS Entry Mode) несёт код, указывающий на бесконтактный
канал: значение 07 соответствует contactless using chip. Код не различает
пластиковую карту и телефон — принадлежность мобильному кошельку
передаётся через другие поля. \de{55} содержит EMV Data в формате
TLV: помимо стандартных тегов — криптограммы, ATC, TVR —
присутствуют теги, специфичные для мобильного платежа: Device Type
(телефон, часы, браслет), данные о форм-факторе и индикатор
CDCVM, которые терминал собрал из ответа NFC-ядра \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Token Requestor ID — поле, идентифицирующее кошелёк: Apple Pay, Google Pay, Samsung Pay имеют отдельные TRID,
зарегистрированные в TSP. Эмитент, получив TRID, точно знает канал транзакции и может применять различную политику:
разрешать повышенные лимиты для Apple Pay с биометрией (CDCVM), настраивать более мягкий антифрод для кошельков с
высоким Assurance Level.

Де-токенизацию выполняет карточная сеть до того как запрос
достигнет эмитента: TSP заменяет DPAN на FPAN, добавляет
Assurance Level, domain restriction и передаёт эмитенту расширенный
пакет данных. Эмитент видит одновременно настоящий PAN (чтобы
идентифицировать держателя) и полный набор токен-метаданных
(чтобы оценить надёжность транзакции). Статистически мобильные
платежи через NFC демонстрируют более низкий уровень фрода,
чем карточные CNP-транзакции: присутствие биометрически
аутентифицированного устройства существенно повышает порог
для мошенника \sidecite{apple-pay-security}.

\section{Носимые устройства: кольцо, часы, браслет}
\label{sec:contactless-wearables}

Тот же принцип — NFC-антенна, чип с платёжным приложением,
EMV-ядро — работает в любом форм-факторе, который можно поднести
к терминалу. Архитектурно носимые устройства делятся на два класса
по источнику питания. Активные устройства — умные часы (Apple Watch,
Garmin Pay, Samsung Galaxy Watch) — имеют аккумулятор, могут
запускать полноценный SE и поддерживают провизионирование токена
так же, как смартфон: держатель добавляет карту в приложении-кошельке,
TSP выдаёт DPAN, ключевой материал загружается в SE через зашифрованный
канал. Пассивные устройства — платёжные кольца (McLear RingPay,
Visa кольцо) и стикеры — содержат пассивный NFC-чип
без батареи, получающий питание от электромагнитного поля терминала,
аналогично обычной бесконтактной
карте \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Каждый форм-фактор проходит отдельную сертификацию у карточных
схем: карточные сети требуют подтверждения, что антенна обеспечивает
стабильную связь при типичном угле наклона запястья или пальца
к терминалу, а EMV-ядро корректно обрабатывает все обязательные
APDU-команды в пределах 500 мс. Для пассивных колец задача
осложняется геометрией: антенна кольца значительно меньше карточной,
что снижает эффективность приёма энергии и ужесточает требования
к согласованию импедансов. Производитель обязан испытать устройство
на совместимость с эталонными терминалами EMVCo Level 1, прежде
чем получить логотип карточной
схемы \sidecite{emvco-contactless-book-a}.

Ограничения носимых устройств в части верификации держателя
непосредственно следуют из отсутствия клавиатуры. Умные часы
с датчиком пульса используют \enquote{wrist detection} —
определение непрерывного ношения — как суррогат аутентификации:
если часы сняты и надеты снова, кошелёк блокируется до ввода
PIN на сопряжённом телефоне или самих часах (если есть сенсорная
клавиатура). Уровень доверия этого механизма ниже, чем биометрии
Face ID или Touch ID, и ряд эмитентов устанавливает более
консервативные лимиты для транзакций с часов. Пассивные кольца
лишены какого-либо механизма верификации держателя, и их применение
ограничено суммами ниже CVM limit — по существу они функционируют
как бесконтактная карта без PIN.

\section{Атака relay и границы защиты}
\label{sec:contactless-relay}

Бесконтактный интерфейс создаёт вектор атаки, невозможный
для контактных карт: relay attack (атака ретрансляции). Злоумышленник
размещает одно устройство рядом с картой жертвы (например,
в переполненном вагоне метро), а второе — рядом с терминалом
в магазине. Два устройства соединены каналом связи (Bluetooth, Wi-Fi,
интернет), и NFC-обмен между картой и терминалом транслируется
в реальном времени: терминал \enquote{думает}, что карта рядом,
а карта \enquote{думает}, что рядом терминал.

Криптограмма при этом остаётся валидной — она вычислена настоящим
чипом, с настоящим ключом, на основании реальных данных транзакции.
Привязка криптограммы к дате, времени и сумме не помогает: relay
добавляет лишь миллисекунды задержки, и все параметры транзакции
подлинные — злоумышленник не подменяет данные, а лишь
транслирует диалог.

Теоретическая защита — distance bounding protocols: терминал
измеряет время отклика карты с точностью до наносекунд и отклоняет
транзакцию, если задержка превышает ожидаемую для расстояния в несколько
сантиметров. Однако на практике distance bounding не получил широкого
распространения в платёжных системах из-за сложности реализации
и необходимости модификации оборудования.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Реальная защита от relay attack в сегодняшних платёжных системах
  обеспечивается не криптографией, а экономическими и поведенческими
  мерами: CVM limits ограничивают сумму бесконтактной транзакции
  без верификации; velocity checks блокируют серию мелких покупок
  за короткий период; антифрод-система эмитента анализирует
  геолокацию, привычный паттерн расходов и тип мерчанта. Для мобильных
  платежей relay практически невозможен: телефон требует CDCVM
  (биометрию) перед каждой транзакцией, и без участия держателя
  NFC-интерфейс не активируется.
\end{kaobox}

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item Бесконтактный платёж использует NFC (\iso{14443}, 13,56 МГц,
        $\sim$4 см); карта получает питание от электромагнитного поля
        терминала.
  \item Бесконтактный EMV-flow — сокращённая версия контактного:
        меньше APDU-команд, упрощённая аутентификация (fDDA, CVC3),
        время обмена $<$ 500 мс.
  \item Три ядра отличаются методами аутентификации и криптографией:
        qVSDC (\scheme{Visa}) — fDDA + ARQC;
        M/Chip Contactless (\scheme{Mastercard}) — CVC3 или ARQC;
        Мир — ГОСТ 34.10 + ГОСТ-криптограмма.
  \item Мобильные платежи хранят credentials в Secure Element
        (Apple Pay) или облаке с LUK (Google Pay / HCE);
        провизионирование создаёт DPAN (токен), привязанный
        к устройству и домену.
  \item CDCVM (биометрия на телефоне) заменяет PIN при любой сумме; при оплате телефоном CVM limit не применяется.
  \item Эмитент получает DPAN вместо PAN, POS Entry Mode 07,
        EMV-данные с device-специфичными тегами и Token Requestor ID;
        сеть де-токенизирует DPAN до эмитента.
  \item Relay attack транслирует NFC-диалог на расстояние; криптограмма остаётся валидной. Защита — CVM limits, velocity
        checks, антифрод эмитента; мобильные платежи защищены требованием CDCVM перед каждой транзакцией.
\end{itemize}
