Как только базовая модель платежа выстроена, возникает следующий,
гораздо более неприятный вопрос: почему системе вообще можно верить.
Достаточно представить обычную оплату в магазине. Покупатель
прикладывает карту к терминалу, на экране загорается сумма,
авторизационный запрос уходит к эмитенту, и вся цепочка должна за
доли секунды решить, что перед ней не клон, не подмена данных и не
имитация согласия держателя. Даже если мы уже понимаем, кто несёт
денежное обязательство, кто посылает сообщение и кто меняет запись
в своём учёте, этого всё ещё недостаточно для реальной операции.
Инфраструктуре нужно отличить подлинную карту от клона, разрешённое
использование — от злоупотребления, допустимый путь передачи
данных — от опасного, а штатное подтверждение клиента — от
имитации согласия. Без этого платёж остаётся лишь красивой схемой
участников без механизма доверия.

Именно поэтому вторая часть меняет масштаб разговора. В первой части
мы спрашивали, что происходит между банками, сетями и мерчантом.
Теперь нас интересуют внутренние проверки системы. Нужно понять, как
терминал и карта договариваются о правилах
операции, как эмитент получает основания сказать \enquote{да} или
\enquote{нет}, как токен заменяет PAN, не разрушая жизненный цикл
транзакции, как криптография превращает статический идентификатор
в набор доказательств и почему защита данных в платеже — это не
одно устройство и не один стандарт, а цепочка согласованных
ограничений.

Эта часть собрана вокруг инвариантов, которые повторяются в разных
формах независимо от конкретной сети. EMV отвечает на вопрос, как
карта доказывает подлинность в точке приёма. Бесконтактные платежи
показывают, как та же логика переносится в сценарий, где скорость
и удобство не должны уничтожить доверие к операции. Токенизация
разбирает другой тип проблемы: как дать экосистеме возможность
обрабатывать платёж, не превращая PAN в универсальный ключ ко всему.
Криптография связывает эти сюжеты в общий язык секретов, ключей,
криптограмм и проверок. 3-D Secure выводит разговор в электронную
коммерцию, где карта и терминал больше не встречаются физически,
а PCI DSS задаёт эксплуатационную границу: какие данные вообще
допустимо удерживать внутри системы и какую цену приходится платить
за их присутствие.

Важно, что эти главы не образуют набор независимых тем. Они читаются
как одно разворачивающееся рассуждение о доверии. Сначала карта должна
доказать, что она не подделка. Затем система должна решить, можно ли
ускорить взаимодействие, не потеряв контроль над риском. После этого
становится ясно, почему идентификатор карты нужно отделять от её
сетевого или прикладного представления. Отсюда естественно возникает
потребность в криптографии, а из неё — в механизмах удалённой
аутентификации держателя и в строгой дисциплине обращения
с чувствительными данными.

В этом смысле часть~II — про условия возможности современной
транзакции. Она отвечает
на вопрос, каким образом платёж сохраняет одновременно две вещи,
которые постоянно конфликтуют друг с другом: удобство и проверяемость.
Чип не должен делать оплату невыносимо медленной, токенизация не
должна ломать сценарии регулярных списаний, 3-D Secure не должен
превращать каждую страницу оплаты в испытание на терпение, а
требования PCI DSS не должны оставаться внешним аудитом, никак не
связанным с архитектурой продукта. На всём протяжении этой части
книга будет возвращаться к одной и той же мысли: любая защита здесь
ценна не сама по себе, а постольку, поскольку она встраивается
в платёжный поток.

Эта часть сознательно удерживается на уровне общих механизмов.
Мы пока не спрашиваем, как именно одна карточная сеть формулирует
свои правила fallback, а другая — свои пороги и сертификацию.
Нас интересуют более общие формы: офлайн и онлайн-проверка,
криптографическое доказательство, замена чувствительного идентификатора,
удалённое подтверждение держателя, сокращение зоны хранения данных.
Именно такая оптика нужна перед переходом к следующей части.

В части~\ref{part:payment-systems} те же самые механизмы перестанут
быть чистыми инвариантами и начнут жить в конкретных системах
и контурах, от Visa и Mastercard до СБП и открытого
банкинга. Там окажется, что одна и та же идея безопасности даёт разные
операционные и коммерческие последствия в зависимости от свода правил,
расчётного контура и распределения ролей между участниками.

\paragraph{Три вопроса этой части}
\begin{itemize}
  \item Как система убеждается, что карта, устройство и сценарий
    операции заслуживают доверия.
  \item Как токенизация, криптография, 3-D Secure и PCI DSS меняют
    риск, архитектуру и границы ответственности.
  \item Какие механизмы остаются общими для всех контуров, а какие
    в следующей части начнут расходиться по системам.
\end{itemize}
