\part{Как двигаются деньги}
\label{part:money-flows}

Платёж почти всегда обманывает своей поверхностью.
Покупатель прикладывает карту или нажимает кнопку на странице оплаты,
терминал печатает чек, приложение показывает успешный статус,
и из этого легко сделать неверный вывод, будто в системе
произошло одно простое событие: деньги \enquote{перешли} от одного
участника к другому. Именно здесь обычно и начинается путаница.
В реальности в платеже движутся по меньшей мере три разных сущности:
сообщение о намерении совершить операцию, денежное обязательство
между участниками и собственно расчёт, который может произойти позже,
другим каналом и по другим правилам.

Если не развести эти три слоя в самом начале, дальше начнут
смешиваться почти все важные понятия книги. Авторизация будет
казаться переводом денег, клиринг --- подтверждением того, что уже
и так случилось, а регуляторные требования --- чем-то внешним по
отношению к техническому потоку. Между тем платёжная система живёт
именно на стыке этих слоёв. Она должна уметь зафиксировать, кто
кому что обещал, кто вправе послать сообщение, кто меняет запись
в своём учёте и в какой момент операция становится необратимой
или, наоборот, ещё может быть отозвана, оспорена или скорректирована.

Первая часть книги нужна не для того, чтобы сразу перечислить все
карточные термины. Её задача строже: собрать рабочую модель, в которой
денежное движение, поток сообщений, учётная запись и правовая рамка
не подменяют друг друга. Поэтому вход в тему начинается не с карты
как предмета и не с протокола как формата байтов, а с более
фундаментального вопроса: что вообще считается деньгами в банковской
инфраструктуре, кто держит обязательство и как одно учреждение узнаёт,
что другое должно изменить состояние счёта.

Дальше модель постепенно насыщается деталями. Сначала книга
разводит формы денег и показывает, чем банковский перевод отличается
от карточной операции как многошагового процесса. Затем появляется
карточная экосистема с её ролями: эмитент, эквайер, сеть, процессинг
и шлюз. После этого в фокус попадает сама
карта как носитель идентификаторов и признаков подлинности; только
имея эту опору, можно разбирать жизненный цикл транзакции без
иллюзии, будто PAN, авторизационный ответ и фактический расчёт
относятся к одному и тому же слою.

Во второй половине части модель становится ещё более конкретной.
Глава о жизненном цикле даёт книге временную ось и связывает между
собой hold, clearing, settlement, reversal и refund как разные
состояния одной операции, а не как набор случайных терминов.
Глава про \iso{8583} показывает, как эта ось отражается в языке
сообщений: не в виде универсального волшебного протокола, а в виде
грамматики, через которую инфраструктура описывает стадии операции.
Наконец, раздел о регуляторике возвращает нас к исходному вопросу
о праве на действие: кто именно вправе запускать платёжный процесс,
какие юридические роли существуют в системе и почему техническая
архитектура почти всегда оказывается также правовой архитектурой.

Эту часть лучше читать как выравнивание понятий. Она нарочно не
перегружена исключениями, потому что здесь важнее установить базовые
инварианты, чем сразу обсуждать все отклонения от них. Когда модель
движения денег, сообщений и обязательств встанет на место, дальше
станет проще разбирать уже не фундамент языка платежа, а механизмы
доверия, проверки и защиты данных, которые поверх него строятся.
Иначе говоря, часть~I отвечает не только на вопрос \enquote{кто
участвует в платеже}, но и на более трудный вопрос \enquote{что именно
между ними происходит на каждом слое}.

Поэтому она служит фундаментом для всей остальной книги. Следующая
часть, \ref{part:security-protocols}, уже не будет заново вводить
участников и денежные обязательства. Она возьмёт построенную здесь
модель как данность и спросит о другом: как система убеждается,
что операция допустима, карта подлинна, держатель легитимен, а путь
данных не превращает платёж в постоянный источник уязвимостей.

\paragraph{Три вопроса этой части.}
  \begin{itemize}
    \item Что именно движется в платеже: деньги, сообщения,
          обязательства или записи в учёте.
    \item Кто участвует в операции и на каком слое возникает
          ответственность каждого участника.
    \item Как связываются жизненный цикл транзакции, язык сообщений
          и правовая рамка одной и той же операции.
  \end{itemize}

