
\chapter{Деньги между банками}
\label{ch:banks}
\margintoc


\begin{chapteroverview}
  Прежде чем разбирать карточную транзакцию, стоит понять, как деньги вообще перемещаются от одного банка к другому:
  какие формы денег существуют в российском праве, что такое корреспондентский счёт, зачем нужны БЭСП, SWIFT и СПФС — и
  почему перевод между банковскими счётами и карточный платёж устроены принципиально по-разному.
\end{chapteroverview}

Начнём с мысленного эксперимента. Клиент банка А хочет перевести сто тысяч рублей клиенту банка Б. В мобильном
приложении эта операция выглядит как одно простое действие: ввести сумму, нажать кнопку, дождаться статуса
\enquote{исполнено}. Но за этой простотой скрываются три вопроса: что именно движется между участниками, кто имеет
право менять учётные записи и в какой момент перевод можно считать окончательно завершённым. Удобнее всего разбирать
это как лестницу обязательств и реестров: на каждой ступени меняется не только форма денег, но и тот, кто обещает
исполнение, и та система учёта, в которой это обещание зафиксировано.

\section{Формы денег}
\label{sec:banks-forms-of-money}

Когда разработчик впервые сталкивается с платёжной системой, он, как правило, воспринимает деньги как число в базе
данных — поле \codeword{amount} с типом \codeword{decimal}, которое можно увеличить или уменьшить, и на этом вся модель
исчерпывается. Модель эта, при всей её практической полезности для написания кода, не отражает одного важного
обстоятельства: деньги существуют в нескольких формах, и каждая из этих форм подчиняется своим правилам учёта, хранения
и передачи, а значит — нуждается в своей инфраструктуре.

Для нашей задачи удобно различать три формы российского рубля: наличные, безналичные деньги и — с 2023 года —
цифровой рубль; отдельно \law{161-ФЗ} вводит понятие электронных денежных средств, которые с точки зрения закона не
являются ни наличными, ни безналичными, а образуют особую конструкцию \sidecite{fz-161}.

Это перечисление важно не ради терминологии самой по себе. Оно задаёт карту всей главы: на каждой ступени меняются
эмитент обязательства, реестр, в котором оно учитывается, и механизм, который переносит это обязательство от одного
участника к другому.

\subsection*{Наличные}

Наличные деньги — банкноты и монеты — привычны до невидимости, однако у них есть свойство, которое отличает их от всех
прочих форм: передача наличных не требует посредника и завершается в момент физического вручения. Покупатель протягивает
купюру продавцу, продавец кладёт её в кассу — расчёт окончен, никакой банк в этой операции не участвует, никакая запись
в реестре не нужна; вопрос \enquote{дошли ли деньги?} не возникает в принципе, потому что деньги перешли из рук в руки
на глазах у обоих участников.

С юридической точки зрения наличные — это обязательство Центрального банка: каждая банкнота свидетельствует о том, что
ЦБ должен её предъявителю определённую сумму, и это обязательство обеспечено всеми активами Банка России
\sidecite{fz-86}. Эмиссия наличных — монопольное право ЦБ, и ни один коммерческий банк не может выпускать банкноты. Эта
мысль кажется тривиальной лишь до тех пор, пока мы не перейдём к безналичным деньгам и не увидим, что их создают именно
коммерческие банки, выдавая кредиты.

\subsection*{Безналичные деньги}

Когда клиент вносит сто тысяч рублей на счёт в банке, наличные перестают существовать как наличные и превращаются в
запись на банковском счёте — в обязательство коммерческого банка перед клиентом. Здесь и проходит граница, которую
важно увидеть сразу: после внесения через кассу у клиента на руках уже нет той же самой купюры в цифровом виде. У него
появляется требование к банку, юридически отличное от наличных, с которыми он только что пришёл.

Различие между наличными и безналичными деньгами обычно не заметно в обыденной жизни, потому что банк по первому
требованию выдаёт наличные, но оно становится болезненно ощутимым, когда банк этого сделать не может. Механизм
страхования вкладов, покрывающий до 1,4 миллиона рублей на одного вкладчика в одном банке, существует именно потому, что
безналичные деньги — это обязательства коммерческого банка, а коммерческий банк может обанкротиться, тогда как банкнота
в кармане от банкротства конкретного банка не зависит \sidecite{fz-177}.

Для платёжных систем существенно другое свойство безналичных денег: их передача требует изменения записей как минимум в
двух местах — на счёте отправителя и на счёте получателя. Если оба счёта находятся в одном банке, операция сводится к
внутрибанковской проводке и выполняется мгновенно, поскольку банк контролирует оба счёта и может изменить записи
атомарно. Но если счёта расположены в разных банках, задача многократно усложняется: нужен механизм, который позволит
двум независимым учётным системам согласованно изменить свои записи, не потеряв и не удвоив деньги в процессе. Для
этого и существуют корреспондентские счета\sidenote{Корреспондентский счёт — счёт банка в другом банке или в Банке
России, через который проходят межбанковские расчёты.}, о которых пойдёт речь в следующем разделе.

\subsection*{Электронные денежные средства}

\law{161-ФЗ} вводит ещё одну форму — электронные денежные средства (ЭДС), определяя их как денежные средства,
предварительно предоставленные лицом оператору, который учитывает их без открытия банковского счёта и обязуется
переводить и учитывать в соответствии с распоряжениями этого лица \sidecite{fz-161}. На практике ЭДС — это кошельки
вроде тех, что когда-то предлагали Яндекс.Деньги (ныне ЮMoney) и Qiwi: клиент пополняет кошелёк, оператор хранит баланс
и по команде переводит средства получателю, но при этом клиент не открывает банковский счёт; средства на кошельке не
покрываются страхованием вкладов.

Для разработчика, проектирующего платёжный продукт, различие между безналичными деньгами и ЭДС проявляется прежде всего
в лицензировании: оператор ЭДС обязан быть кредитной организацией (банком или НКО), а лимиты на остаток и оборот зависят
от уровня идентификации клиента: для неперсонифицированных и упрощённо идентифицированных пользователей закон задаёт
разные пороги по остатку и операциям, тогда как для персонифицированного режима ограничения заметно мягче
\sidecite{fz-161}.

\subsection*{Цифровой рубль}

Если смотреть именно на формы российского рубля, то в 2023 году к наличным и безналичным деньгам добавилась третья:
цифровой рубль, эмитируемый Банком России на специальной платформе \sidecite{fz-340}.

Архитектура платформы цифрового рубля принципиально отличается от устройства безналичных расчётов: если безналичные
деньги — это обязательства коммерческих банков перед клиентами, то цифровой рубль — прямое обязательство Центрального
банка, хранящееся на платформе ЦБ, а коммерческие банки выступают лишь посредниками, обеспечивающими доступ клиентов к
этой платформе. По эмитенту обязательства цифровой рубль ближе к наличным, чем к безналичным деньгам: в обоих случаях
обязательство несёт ЦБ, а не коммерческий банк. Но, в отличие от наличных, передача цифрового рубля всегда проходит
через платформу и оставляет прослеживаемый след.

Подробно архитектуру цифрового рубля, его взаимодействие с СБП и перспективы для платёжного бизнеса мы разберём в главе
\ref{ch:alt-methods}; здесь же важно зафиксировать главное: формы денег задают основу, определяющую, какая
инфраструктура потребуется для перевода, кто несёт кредитный риск и какие регуляторные требования применяются к каждому
участнику цепочки.

\section{Корреспондентские счета}
\label{sec:banks-correspondent}

Допустим, клиент банка А хочет перевести сто тысяч рублей клиенту банка Б. Банк А может списать деньги со счёта
отправителя — это его внутренняя операция, и она не вызывает затруднений, — но банк А не может зачислить деньги на счёт
получателя в банке Б, потому что не имеет доступа к учётной системе банка Б и не может изменять чужие записи. Для того
чтобы перевод всё-таки состоялся, банки используют механизм, изобретённый задолго до появления компьютеров и карточных
сетей, — корреспондентские счета.

\begin{kaobox}[title={Определение: Корреспондентский счёт}, colback=blue!4, colbacktitle=blue!15]
  Корреспондентский счёт — счёт, который один банк открывает в другом банке для проведения межбанковских расчётов. Счёт,
  открытый \emph{нашим} банком \emph{в чужом}, называется ностро-счётом (от итальянского \emph{nostro} — \enquote{наш});
  тот же самый счёт с точки зрения банка, в котором он открыт, называется лоро-счётом (от итальянского \emph{loro} —
  \enquote{их}). Один и тот же счёт всегда одновременно ностро для одного банка и лоро для другого.
\end{kaobox}

\sidenote{Ностро и лоро — это один и тот же счёт, описанный с двух сторон: наш счёт у них и их счёт у нас.}

Механизм работает следующим образом. Предположим, что банк А открыл корреспондентский счёт в банке Б (это ностро-счёт
банка А и лоро-счёт для банка Б), и на этом счёте лежит достаточная сумма. Когда клиент банка А инициирует перевод, банк
А списывает средства со счёта клиента и отправляет банку Б сообщение: \enquote{спиши сто тысяч с нашего ностро-счёта у
тебя и зачисли на счёт такого-то получателя}. Банк Б, получив сообщение, дебетует лоро-счёт банка А (то есть уменьшает
остаток, который банк А хранит у банка Б) и кредитует счёт получателя — перевод завершён.

Эта схема проста и прозрачна, но у неё есть ограничение: она требует, чтобы между двумя банками существовали прямые
корреспондентские отношения, то есть чтобы один из них открыл счёт у другого (а часто оба открывают счёта друг у друга).
При тысяче банков в стране число возможных пар — около полумиллиона, и поддерживать полмиллиона двусторонних отношений
нецелесообразно ни экономически, ни операционно.

Решение, к которому пришли все банковские системы мира, — центральный корреспондент: банк, у которого остальные банки
держат корреспондентские счёта. В российской инфраструктуре эту роль выполняет Банк России: в его платёжной системе
переводы денежных средств осуществляются по счетам, открытым в Банке России, и через ту же систему завершается расчёт по
операциям с платёжными картами на территории Российской Федерации \sidecite{cbr-ps}. Когда клиент банка А переводит деньги клиенту
банка Б, последовательность событий выглядит так:

\begin{enumerate}
  \item Банк А списывает средства со счёта клиента-отправителя.
  \item Банк А направляет платёжное поручение в платёжную систему
        Банка России.
  \item Банк России дебетует корреспондентский счёт банка А
        и кредитует корреспондентский счёт банка Б.
  \item Банк Б зачисляет средства на счёт клиента-получателя.
\end{enumerate}

Обратите внимание на шаг 3: именно здесь происходит фактическое перемещение денег между банками, и оно сводится к
одновременному изменению двух записей в одной учётной системе — системе Центрального банка, который контролирует оба
корреспондентских счёта и может гарантировать атомарность операции. Шаг 4 не создаёт новое межбанковское обязательство,
а лишь отражает уже состоявшийся расчёт во внутреннем учёте банка Б.

\begin{practicecallout}
  Когда вы видите в платёжном поручении поля \enquote{корр.\,счёт} и \enquote{БИК}, вы видите именно эту инфраструктуру:
  БИК (банковский идентификационный код) однозначно идентифицирует банк в платёжной системе Банка России, а
  корреспондентский счёт — тот самый счёт, через который этот банк рассчитывается с другими банками при посредничестве
  ЦБ. Не путайте БИК с BIN (Bank Identification Number) — первый относится к межбанковским расчётам, второй — к
  карточным; они пересекаются только в том, что оба идентифицируют банк, но в совершенно разных контекстах.
\end{practicecallout}

В международных расчётах, где единого центрального корреспондента не существует, роль посредников берут на себя крупные
банки-корреспонденты, и цепочка нередко растягивается до трёх-четырёх звеньев: от банка отправителя через одного или
нескольких посредников к банку получателя. Каждое звено — это пара корреспондентских счетов, каждая проводка — дебет
одного счёта и кредит другого. На каждом переходе банк-посредник может удержать комиссию, конвертировать валюту и
задержать перевод для проверки комплаенса. Отсюда и две особенности международного банковского перевода: он дорог и
медлителен. По той же причине карточные сети с единой расчётной инфраструктурой и предсказуемым сроком расчёта оказались
для бизнеса столь привлекательны.

\section{Платёжная инфраструктура: БЭСП, SWIFT, СПФС}
\label{sec:banks-infrastructure}

Корреспондентские счета определяют, \emph{где} учитываются деньги, но не отвечают на вопрос \emph{как} — каким способом
банк А передаёт банку Б (или Центральному банку) распоряжение о переводе, в каком формате, с какой скоростью и с какими
гарантиями доставки. За это отвечает платёжная инфраструктура — совокупность систем, протоколов и правил, обеспечивающих
передачу платёжных сообщений и расчёт по ним.

\subsection*{Платёжная система Банка России}

Основу внутрироссийских межбанковских расчётов составляет платёжная система Банка России, через которую проходят и
обычные клиентские переводы, и налоговые платежи, и операции на межбанковском рынке \sidecite{cbr-ps}. Внутри этой
системы сосуществуют два режима обработки платежей, и выбор между ними определяется суммой и срочностью перевода.

Первый режим — несрочный перевод, при котором платёжные поручения накапливаются в течение операционного дня и проходят
несколько расчётных рейсов. К очередному рейсу банк получает результат, а окончательный расчёт включает проверку
достаточности средств на корреспондентском счёте, формирование внутридневной очереди и, где это возможно, взаимозачёт.
Этот режим покрывает основной объём рутинных платежей — зарплаты, оплату поставщикам, коммунальные платежи — и не
требует от банка поддерживать высокий остаток на корреспондентском счёте, поскольку часть входящих и исходящих платежей
может быть взаимозачтена внутри рейса.

Второй режим — система БЭСП (банковские электронные срочные платежи), реализующая принцип
RTGS\sidenote{RTGS (Real-Time Gross Settlement) — валовой расчёт в реальном времени: каждый платёж проводится отдельно,
без взаимозачёта с другими.}. Здесь каждый платёж обрабатывается индивидуально и немедленно, без накопления и без
взаимозачёта.

Средства списываются с корреспондентского счёта банка-отправителя и зачисляются на счёт банка-получателя по каждому
платежу отдельно \sidecite{cbr-ps}. Срочный перевод через БЭСП стоит банку дороже, чем несрочный рейсовый, зато даёт
почти мгновенную окончательность расчёта. Это критично для крупных межбанковских сделок, операций
денежного рынка и срочных клиентских переводов.

\begin{importantcallout}
  Не путайте БЭСП с системой быстрых платежей (СБП): БЭСП — это межбанковская RTGS-система для крупных и срочных
  платежей между банками, тогда как СБП — розничная платёжная система для мгновенных переводов физических лиц и оплаты
  покупок, работающая через инфраструктуру НСПК. Несмотря на схожесть названий, эти системы решают разные задачи,
  работают по разным правилам и обслуживают разные сегменты платёжного рынка; подробнее о СБП пойдёт речь в главе
  \ref{ch:sbp}.
\end{importantcallout}

\subsection*{SWIFT}

Международные межбанковские расчёты на протяжении десятилетий опирались (и в значительной мере продолжают опираться) на
SWIFT\sidenote{SWIFT — международная система передачи финансовых сообщений между банками; сама по себе она не выполняет
расчёт и не перемещает деньги.} — Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication, кооперативную
организацию, основанную в 1973 году и объединяющую более 11\,500 участников — банки, финансовые организации и крупные
корпорации \sidecite{swift-overview}.

Здесь необходимо сделать уточнение, которое часто упускают: SWIFT — это \emph{не} платёжная система и не система
расчётов, а система передачи финансовых сообщений. SWIFT не хранит деньги, не открывает счёта, не дебетует и не
кредитует — он передаёт структурированные сообщения от одного банка к другому, а фактическое движение денег происходит
по корреспондентским счётам, описанным в предыдущем разделе. Иными словами, SWIFT — это почтальон, а не кассир: он
доставляет инструкцию \enquote{переведи столько-то с нашего ностро-счёта у тебя на счёт такого-то клиента}, но
выполнение этой инструкции — дело банка-получателя.

Сообщения SWIFT исторически передавались в формате MT (Message Type): MT103 — клиентский перевод, MT202 — межбанковский
перевод, MT940 — выписка по счёту, и так далее; каждый тип имеет фиксированную структуру полей, определённую стандартами
SWIFT. Параллельно отрасль переходит к сообщениям MX на базе \iso{20022}. По состоянию на 22 ноября 2025 года SWIFT
завершил период сосуществования MT и \iso{20022} в контуре CBPR+, и для платёжных инструкций \iso{20022} стал базовым
форматом. При этом некоторые другие FIN/MT-типы сообщений, включая отчётные и выписочные, не были выведены из FIN
немедленно и остаются депрецированными; поэтому точный объём исключений и резервных сценариев по-прежнему лучше
проверять по актуальным материалам SWIFT \sidecite{swift-iso20022-implementation}.

\subsection*{СПФС}

СПФС\sidenote{СПФС — инфраструктура обмена финансовыми сообщениями Банка России. По функции она ближе к SWIFT, чем к
платёжной системе расчётов.} (Система передачи финансовых сообщений) — инфраструктура обмена финансовыми сообщениями
Банка России, созданная как российская альтернатива SWIFT. Банк России описывает СПФС как канал передачи электронных
сообщений по финансовым операциям; сами расчёты при этом осуществляются между кредитными организациями в рамках
корреспондентских отношений \sidecite{cbr-spfs}.

По функциональности СПФС аналогична SWIFT: она передаёт структурированные финансовые сообщения между участниками,
поддерживает форматы, совместимые с SWIFT MT, и может использоваться для тех же типов операций — клиентских переводов,
межбанковских расчётов, подтверждений и выписок. Ключевое архитектурное различие — в географии и юрисдикции: СПФС
находится под контролем Банка России, данные хранятся на территории Российской Федерации, а подключение к системе
регулируется российским законодательством.

\begin{practicecallout}
  Если вы проектируете систему, обрабатывающую как внутрироссийские, так и международные переводы, вам придётся работать
  с двумя каналами финансовых сообщений — СПФС для внутренних операций и SWIFT (или его альтернативами) для
  трансграничных. Форматы сообщений во многом совместимы, но маршрутизация, правила идентификации участников и
  требования комплаенса различаются, и унифицировать их в одном модуле без потери корректности — нетривиальная
  инженерная задача.
\end{practicecallout}

Итак, корреспондентские счета отвечают на вопрос, где учитываются деньги, а платёжная инфраструктура — на вопрос, как
между участниками проходят распоряжения и в каком режиме наступает расчёт.

\section{Банковский перевод и карточная транзакция}
\label{sec:banks-transfer-vs-card}

Всё, что описано в предыдущих разделах, — формы денег, корреспондентские счета, платёжная система Центрального банка,
SWIFT и СПФС — относится к банковским переводам в классическом смысле: отправитель даёт распоряжение своему банку, банк
передаёт его через платёжную инфраструктуру банку получателя, тот зачисляет средства — и перевод завершён. При всей
внутренней сложности такая операция на уровне модели остаётся одношаговой: деньги перемещаются от отправителя к
получателю.

Карточная транзакция устроена принципиально иначе. Когда покупатель прикладывает карту к терминалу в магазине, деньги
\emph{не переходят} к продавцу сразу. Банк, выпустивший карту, лишь подтверждает готовность заплатить; банк продавца
получит деньги позже; а фактическое межбанковское урегулирование произойдёт после клиринга и расчёта. Формальные роли
участников мы аккуратно введём в следующей главе.

\textbf{Авторизация} происходит в реальном времени: терминал отправляет запрос по платёжной инфраструктуре, банк на
стороне плательщика проверяет карту, баланс, лимиты и антифрод-правила, а затем возвращает ответ — код \rc{00} или
иной код отказа — за время, которое покупатель едва ли замечает. Если операция одобрена, банк резервирует
соответствующую сумму на счёте держателя карты, но не списывает её окончательно и не переводит деньги в расчётный
контур немедленно.

\textbf{Клиринг} происходит позже, как правило, в конце операционного дня: банк на стороне точки приёма собирает все
авторизованные операции за день и передаёт их в карточную сеть в виде клирингового файла — структурированного набора
записей с реквизитами транзакции, суммой, валютой и ссылкой на авторизацию. Карточная сеть сопоставляет клиринговые
записи с авторизациями, рассчитывает комиссии и формирует итоговые расчётные позиции для банков-участников.

\textbf{Расчёт} (settlement) завершает цикл: карточная сеть (или уполномоченный расчётный банк) инициирует фактическое
перемещение денег между корреспондентскими счётами банков. Банк на стороне продавца получает причитающуюся сумму за
вычетом комиссий, а банк на стороне плательщика окончательно списывает средства со счёта держателя карты. Для
внутрироссийских карточных операций обработка и клиринг проходят через инфраструктуру НСПК, а завершение расчётов
обеспечивается в платёжной системе Банка России \sidecite{cbr-ps}.

\begin{importantcallout}
  Разрыв между авторизацией и расчётом — сознательный архитектурный выбор, определяющий
  множество следствий. Именно из-за этого разрыва возникают временные блокировки средств (hold), которые могут
  сохраняться по нескольку дней; именно поэтому возможна ситуация, когда авторизация прошла на одну сумму, а в клиринге
  пришла другая
  (типичный случай — ресторан, где чаевые добавляются после авторизации); и именно поэтому отмена карточного платежа
  распадается на несколько разных операций (void, reversal, refund), каждая из которых работает по-своему в зависимости
  от того, на какой стадии — авторизации, клиринга или расчёта — находится транзакция в момент отмены.
\end{importantcallout}

Почему карточный платёж устроен именно так, а не как банковский перевод? Ответ кроется в скорости и масштабе.
Банковский перевод допускает задержку в минуты или часы (хотя СБП сократила её до секунд), и каждый перевод
обрабатывается индивидуально. Карточный платёж должен завершиться за секунды, потому что покупатель стоит у кассы и
ждёт, а мерчант не может позволить себе очередь из десяти человек, каждый из которых ожидает межбанковский перевод.
Разделение на авторизацию и расчёт позволяет дать мгновенный ответ без необходимости мгновенно перемещать деньги:
эмитент обещает заплатить, мерчант отпускает товар, а фактический перевод происходит позже, пакетами, через расчётную
инфраструктуру карточной сети. Благодаря этому встречные потоки можно взаимозачитывать и резко сокращать объём
межбанковских проводок по сравнению с индивидуальным расчётом каждой транзакции.

Подробно жизненный цикл карточной транзакции — от прикладывания карты к терминалу до расчёта — мы разберём в главе
\ref{ch:tx-lifecycle}, а формат сообщений, которыми обмениваются участники на этапе авторизации, — в главе
\ref{ch:iso8583}. Для этой главы достаточно удержать один вывод. Банковский перевод переносит деньги от отправителя
к получателю в пределах одной операции. Карточный платёж раскладывает тот же результат на несколько стадий: сначала
эмитент обещает заплатить, затем участники сверяют и передают данные, и только потом происходит расчёт между банками.
Именно это разнесение по времени и ролям делает карточный контур отдельной инженерной системой, а не частным случаем
обычного межбанковского перевода.

\begin{chaptersummary}
\begin{itemize}
  \item Деньги существуют в нескольких формах — наличные
        (обязательство ЦБ), безналичные (обязательство коммерческого банка), электронные денежные средства и цифровой
        рубль, — и каждая форма определяет свою инфраструктуру, свои правила учёта и свой регуляторный режим.
  \item Межбанковский перевод опирается на корреспондентские счета:
        ностро (наш счёт у них) и лоро (их счёт у нас); Банк России выступает центральным корреспондентом для всех
        банков страны.
  \item БЭСП обеспечивает межбанковский расчёт в реальном времени
        по принципу RTGS; SWIFT и СПФС — системы передачи финансовых сообщений, а не расчётные системы.
  \item Банковский перевод — одношаговая операция; карточный
        платёж — многофазная, с разделением на авторизацию, клиринг и расчёт, что позволяет дать мгновенный ответ на
        кассе, отложив фактическое перемещение денег на потом.
\end{itemize}
\end{chaptersummary}
