% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part1/ch03-card-data.tex
\chapter{Что записано на карте}
\label{ch:card-data}

\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  В предыдущей главе мы разобрали, кто участвует в карточном платеже
  и кто кому за что платит. Теперь посмотрим на сам инструмент, который
  запускает весь этот механизм, — на платёжную карту. Что означают
  шестнадцать цифр на лицевой стороне, какая информация записана
  на магнитной полосе и в чипе, как работает алгоритм Луна, зачем
  нужны три дорожки и почему одну из них никто не использует,
  что можно хранить после авторизации, а что — категорически нет.
\end{kaobox}

Представим одну и ту же карту в трёх моментах одной покупки:
номер вводят в онлайн-форму, терминал считывает дорожку или чип,
а клиринг позже связывает финансовую запись с конкретным счётом.
Нас будет интересовать, какие именно данные нужны на каждом шаге,
что служит маршрутизации, что — аутентификации, а что после
авторизации превращается в опасный материал, который хранить
уже нельзя.

\section{Анатомия PAN}
\label{sec:card-data-pan}

Шестнадцать цифр, выбитых или напечатанных на лицевой стороне карты, —
это PAN (Primary Account Number), основной номер счёта, главный
идентификатор карты во всей платёжной инфраструктуре. PAN встречается
повсюду: в авторизационном сообщении (\de{2} в терминологии \iso{8583}),
в клиринговом файле, в чеке (маскированным), на экране мобильного банка,
в базе данных эмитента. Понимание структуры PAN — первый шаг
к пониманию того, как карточная система идентифицирует участников
и маршрутизирует транзакции.

PAN не обязательно состоит из шестнадцати цифр: стандарт \iso{7812},
определяющий структуру номера, допускает длину от 8 до 19 цифр,
однако на практике подавляющее большинство карт \scheme{Visa},
\scheme{Mastercard} и Мир используют именно
шестнадцать \sidecite{emvco-specs}. Карты American Express традиционно
имеют пятнадцать цифр, а некоторые старые карты \scheme{Visa} —
тринадцать; разработчику, проектирующему поле для ввода номера карты,
стоит учитывать этот диапазон, а не жёстко фиксировать длину.

Структура PAN включает три части, каждая из которых несёт свою
функцию:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{IIN} (Issuer Identification Number) — первые шесть
        или восемь цифр, идентифицирующие эмитента и карточную сеть.
  \item \textbf{Номер счёта} — цифры между IIN и контрольной цифрой,
        уникально идентифицирующие счёт держателя у данного эмитента.
  \item \textbf{Контрольная цифра} — последняя цифра PAN,
        вычисляемая по алгоритму Луна и позволяющая обнаружить
        случайную ошибку при вводе или передаче номера.
\end{enumerate}

\subsection*{IIN и маршрутизация}

Первые цифры PAN — не просто префикс, а маршрутный указатель,
по которому платёжная инфраструктура понимает, куда отправить
транзакцию.

Исторически этот префикс назывался BIN (Bank Identification
Number), и термин до сих пор широко используется в индустрии. Однако
стандарт ISO \iso{7812} формально переименовал его
в IIN ещё в 2017 году \todo[inline]{Источник: год переименования BIN в IIN в ISO 7812}.
Причина переименования проста: карты выпускают не только банки,
но и другие организации, поэтому \enquote{Bank} в названии стало
неточным; впрочем, в разговорной речи и в документации большинства
процессингов вы по-прежнему встретите именно \enquote{BIN}, и оба
термина следует считать синонимами.

Самая первая цифра PAN называется MII (Major Industry Identifier)
и указывает на отрасль, к которой принадлежит эмитент: цифра 4
закреплена за \scheme{Visa}, цифра 5 (а также диапазон 2221--2720) —
за \scheme{Mastercard}, цифра 2 (диапазон 2200--2204) — за картами
Мир, цифра 6 — за Discover и UnionPay, цифра 3 — за American
Express (34, 37), JCB (35) и Diners
Club \todo[inline]{Источник: полная таблица MII/IIN-диапазонов
  по ISO 7812 и правилам схем}.

До недавнего времени IIN состоял из шести цифр, и этого хватало:
шестизначный префикс давал около миллиона комбинаций, чего было
достаточно для идентификации всех эмитентов мира. Однако рост числа
финтех-компаний, выпускающих карты, и развитие токенизации, при которой
каждому токену нужен свой диапазон, привели к исчерпанию свободных
BIN-диапазонов, и в 2022 году стандарт ISO \iso{7812}
перешёл на восьмизначный IIN,
расширив пространство до ста миллионов
комбинаций \todo[inline]{Проверить: дата перехода на 8-значный IIN —
  ISO 7812-1:2017 анонсировал, фактический переход начался
  в апреле 2022}. На практике переход происходит постепенно: старые
шестизначные BIN продолжают работать, новые эмитенты получают
восьмизначные, а процессинговые системы обязаны поддерживать оба
варианта.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Если вы проектируете систему, которая определяет карточную сеть
  или эмитента по первым цифрам PAN (а это требуется, например,
  для отображения логотипа схемы в платёжной форме или для маршрутизации
  транзакции нужному эквайеру), закладывайте поддержку восьмизначных IIN
  с самого начала. Хранение BIN-таблицы в виде шестизначных префиксов —
  техническое решение, которое уже устарело, и его придётся переделывать
  по мере того, как восьмизначные диапазоны станут нормой.
\end{kaobox}

Между IIN и последней цифрой PAN расположены цифры, которые
идентифицируют конкретный счёт держателя у данного эмитента. Эмитент
волен присваивать эти цифры по любой внутренней логике — последовательно,
случайно или с учётом продуктовой линейки; стандарт не регламентирует
способ назначения, а значит, внешний наблюдатель не может извлечь
из средней части PAN никакой полезной информации, кроме самого факта
принадлежности к определённому эмитенту.

\subsection*{Алгоритм Луна}

Последняя цифра PAN — контрольная, и она вычисляется по алгоритму,
который в 1954 году запатентовал Ханс Петер Лун (Hans Peter Luhn),
инженер компании International Business Machines \todo[inline]{Источник: патент Луна: американский патент 2,950,048, 1960}.
Алгоритм прост, быстр и не требует никакой секретной информации —
любой, кто знает номер карты, может проверить контрольную цифру;
именно поэтому он не является средством защиты от подделки, а служит
лишь для обнаружения случайных ошибок ввода.

Проверка PAN по алгоритму Луна выполняется за четыре шага:

\begin{enumerate}
  \item Начиная со второй цифры справа и двигаясь влево, удвой каждую
        вторую цифру. Если результат удвоения больше 9, вычти 9
        (что эквивалентно сложению цифр результата:
        $14 \to 1 + 4 = 5$).
  \item Сложи все цифры — как удвоенные, так и неудвоенные.
  \item Если сумма кратна десяти, номер проходит проверку Луна.
  \item Если нет — номер содержит ошибку.
\end{enumerate}

Рассмотрим пример с номером \pan{4561 2612 3456 0892}. Выписываем
цифры, начиная справа, и удваиваем каждую вторую:

\medskip
\begin{center}
  {\small
    \setlength{\tabcolsep}{2pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.05}
    \begin{tabular}{@{}r*{16}{c}@{}}
      Позиция:   & 16 & 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 & 9
                 & 8  & 7  & 6  & 5  & 4  & 3  & 2  & 1 \\[2pt]
      Цифра:     & 4  & 5  & 6  & 1  & 2  & 6  & 1  & 2
                 & 3  & 4  & 5  & 6  & 0  & 8  & 9  & 2 \\[2pt]
      Удвоение:  & 8  &    & 3  &    & 4  &    & 2  &
                 & 6  &    & 1  &    & 0  &    & 9  &   \\[2pt]
      Результат: & 8  & 5  & 3  & 1  & 4  & 6  & 2  & 2
                 & 6  & 4  & 1  & 6  & 0  & 8  & 9  & 2 \\
    \end{tabular}}
\end{center}
\medskip

Сумма: $8+5+3+1+4+6+2+2+6+4+1+6+0+8+9+2 = 67$. Число 67 не кратно
десяти — следовательно, этот номер не прошёл бы проверку (он вымышлен
для примера). В реальном PAN контрольная цифра подбирается эмитентом
так, чтобы итоговая сумма оказалась кратна десяти.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Алгоритм Луна гарантированно обнаруживает любую одиночную ошибку
  в цифре и большинство перестановок соседних цифр, но это
  \emph{не} криптографическая защита. Он не защищает от злонамеренного
  подбора номера, не подтверждает существование карты и не заменяет
  аутентификацию: проверка Луна на стороне мерчанта или в платёжной
  форме — лишь первый фильтр, отсекающий очевидные опечатки
  до того, как транзакция уйдёт на авторизацию.
\end{kaobox}

Итак, PAN — это прежде всего адрес и идентификатор: по нему
система находит эмитента и счёт, но сам по себе он не доказывает,
что карта подлинна и что транзакцию инициирует законный держатель.
Для этого нужны другие слои данных, и исторически первым из них
была магнитная полоса.

\section{Магнитная полоса}
\label{sec:card-data-magstripe}

На обратной стороне карты находится тёмная полоска шириной около
двенадцати миллиметров — магнитная полоса (magnetic stripe,
magstripe). Это один из старейших способов машинного чтения данных
карты, стандартизированный ещё в 1970-х годах.

Полоса по-прежнему присутствует на большинстве карт в мире, хотя её
роль неуклонно сокращается \todo[inline]{Источник: ISO/IEC 7811 — стандарт магнитной полосы}.

Магнитная полоса содержит три дорожки (tracks), каждая из которых
имеет свой формат, свою плотность записи и своё историческое
предназначение. На практике для карточных платежей используются
только две из них — первая и вторая; третья дорожка осталась
артефактом другой эпохи.

\subsection*{Track 1 (IATA)}

Первая дорожка, стандартизованная IATA, является единственной
из трёх, которая может хранить буквенно-цифровые данные:
до 79 символов
из набора, включающего заглавные латинские буквы, цифры
и ограниченный набор специальных
символов \todo[inline]{Источник: ISO/IEC 7813 — формат финансовых карт}.
Структура записи на Track 1 выглядит следующим образом:

\begin{center}
  \texttt{\%B4561261234560892\^{}IVANOV/IVAN\^{}2612...?}
\end{center}

Здесь \texttt{\%} — маркер начала, \texttt{B} — код формата
(для финансовых карт всегда B), далее — PAN, разделитель
\texttt{\^{}}, имя держателя (фамилия/имя), ещё один разделитель,
срок действия в формате две цифры года и две цифры месяца, сервисный код,
данные для верификации (CVV)
и дискреционные данные эмитента, а \texttt{?} — маркер конца.
Track 1 содержит имя держателя — это единственная дорожка,
на которой оно записано, — что делает её наиболее информативной,
но и наиболее чувствительной с точки зрения персональных данных.

\subsection*{Track 2 (ABA)}

Вторая дорожка, разработанная Американской банковской ассоциацией
(ABA), хранит только цифровые данные: до 40 символов, из которых
используются цифры 0--9 и несколько служебных символов. Именно Track 2
является основной рабочей дорожкой для карточных платежей: когда
карта проходит через считыватель или терминал читает магнитную
полосу, в авторизационном сообщении в \de{35} отправляются данные
именно второй дорожки.

Структура Track 2 компактнее:

\begin{center}
  \texttt{;4561261234560892=2612...?}
\end{center}

Маркер начала — \texttt{;}, далее PAN, разделитель \texttt{=},
срок действия в формате две цифры года и две цифры месяца, сервисный код
(три цифры, определяющие условия
использования карты — например, требуется ли PIN, разрешены ли
международные транзакции), CVV, дискреционные данные эмитента
и маркер конца \texttt{?}. Имя держателя на Track 2
\emph{отсутствует} — это только цифровой идентификатор.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Если вы когда-нибудь видели hex-дамп авторизационного сообщения
  и встречали в нём \de{35} (Track 2 Data), то данные в этом поле —
  именно содержимое второй дорожки, прочитанное с магнитной полосы
  (или эквивалентные данные, сгенерированные чипом). Эти данные
  включают PAN, срок действия и CVV в одной строке, и именно поэтому
  полные данные Track 2 классифицируются стандартом PCI DSS
  как sensitive authentication data — их \emph{запрещено} хранить после
  авторизации, даже в зашифрованном виде.
\end{kaobox}

\subsection*{Track 3: дорожка, которую никто не использует}

Третья дорожка была разработана ассоциацией Thrift Industry
для финансовых приложений, предполагавших запись и перезапись данных
на карту — например, для хранения текущего баланса прямо на полосе,
без необходимости обращаться к эмитенту за каждой операцией. Идея
казалась привлекательной в эпоху дорогих телекоммуникаций, но так
и не получила широкого распространения: карточные сети предпочли
онлайн-авторизацию через центральную инфраструктуру, а запись баланса
на карту создавала очевидные проблемы с безопасностью — магнитную
полосу можно перемагнитить, и \enquote{увеличить} себе баланс
не составляло бы труда.

В современных карточных платежах Track 3 не используется,
и большинство терминалов даже не оснащены считывателем для третьей
дорожки. Если вы встретите упоминание Track 3 в спецификациях —
это наследие, которое можно смело игнорировать.

\subsection*{Сервисный код}

Три цифры сервисного кода, записанные на Track 1 и Track 2, кажутся
незначительной деталью, но на самом деле играют важную роль
в маршрутизации и безопасности. Каждая из трёх позиций кодирует
отдельный аспект использования карты:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Первая цифра} — тип обмена данными и география:
        1 или 2 означает, что карта предназначена для международного
        или внутреннего использования с онлайн-авторизацией;
        5 или 6 — что карта может работать офлайн (используя чип).
  \item \textbf{Вторая цифра} — тип авторизации: 0 — нормальная
        авторизация, 2 — авторизация через эмитента
        (если онлайн-связь доступна), 4 — эмитент не требует
        авторизации для определённых типов операций.
  \item \textbf{Третья цифра} — требования к верификации
        и ограничения использования: 0 — нормальная операция
        без ограничений, 3 — только банкоматы (ATM-only),
        7 — нормальная операция с обязательным
        PIN \todo[inline]{Источник: полная таблица сервисных кодов
          по ISO/IEC 7813 и правилам EMVCo}.
\end{itemize}

Сервисный код критически важен для одного механизма безопасности,
о котором речь пойдёт чуть ниже: значение CVV, записанное
на магнитной полосе, рассчитывается с учётом сервисного кода,
и CVV для чиповой транзакции (iCVV) отличается от CVV магнитной
полосы именно потому, что в их вычислении использованы разные
сервисные коды.

\section{Коды верификации}
\label{sec:card-data-cvv}

На одной карте может находиться до четырёх различных кодов
верификации, и путаница между ними — одна из самых распространённых
ошибок при проектировании платёжных систем. Все эти коды объединяет
общая идея: подтвердить, что операция инициирована с участием
физической карты (или её данных), а не с помощью одного лишь номера, —
но каждый код работает в своём контексте и защищает от своего класса
атак.

\subsection*{CVV на магнитной полосе}

CVV (Card Verification Value, у \scheme{Mastercard} — Card
Validation Code) — трёхзначное значение, записанное
в дискреционных данных на Track 1 и Track 2 магнитной полосы.
Это значение вычисляется эмитентом при выпуске карты с использованием
симметричного шифра (3DES) и пары криптографических ключей,
а входными данными для вычисления служат PAN, срок действия карты
и сервисный код \sidecite{emvco-specs}. CVV не печатается на карте
и не виден глазу — он доступен только при считывании магнитной
полосы.

Когда терминал считывает магнитную полосу и отправляет данные Track 2
в авторизационном сообщении, эмитент извлекает CVV из полученных
данных, самостоятельно вычисляет ожидаемое значение по тем же
входным параметрам и своему ключу и сравнивает результаты. Если
значения совпадают — магнитная полоса с высокой вероятностью
подлинная; если нет — карта, скорее всего, поддельная (skimmed),
и эмитент отклоняет транзакцию.

\subsection*{CVV2: код для операций без карты}

Три цифры, напечатанные на обратной стороне карты (у American
Express — четыре цифры на лицевой стороне), — это CVV2 (или CVC2
у \scheme{Mastercard}), код, предназначенный для операций
без физического присутствия карты (card-not-present, CNP): покупок
в интернете, заказов по телефону. CVV2 вычисляется по тому же
принципу, что и CVV на магнитной полосе, — с использованием PAN,
срока действия и ключей эмитента, — но с другими входными
параметрами, поэтому CVV и CVV2 всегда различаются, несмотря
на то что оба привязаны к одной и той же карте.

Идея CVV2 проста: если злоумышленник перехватил номер карты
и срок действия (например, из чека, из утёкшей базы данных
или из фишингового письма), он всё равно не сможет совершить
покупку в интернете, не зная трёх цифр с обратной стороны карты.
Защита эта, разумеется, не абсолютна — CVV2 можно подсмотреть,
сфотографировать или выманить фишингом, — но она добавляет
ещё один фактор, который нужно скомпрометировать для успешной
атаки.

\subsection*{iCVV: защита от клонирования}

Когда карточные сети начали внедрять чипы и потребовали от эмитентов
отличать чиповые транзакции от магнитных, возникла проблема:
что помешает злоумышленнику скопировать данные Track 2 с чипа
и записать их на магнитную полосу поддельной карты? Ответ — iCVV
(chip CVC, или Alternate CVC у \scheme{Mastercard}): при генерации
эквивалента Track 2 на чипе используется другой сервисный код
(обычно 2xx или 6xx вместо 1xx на магнитной полосе), и поскольку
CVV вычисляется с учётом сервисного кода, значение iCVV отличается
от CVV магнитной полосы.

Если злоумышленник скопирует данные Track 2 из чипа и попытается
использовать их как магнитную полосу, эмитент при проверке обнаружит
несоответствие: данные содержат сервисный код чиповой карты,
но транзакция пришла как магнитная — CVV не совпадёт, и транзакция
будет отклонена. Этот механизм не требует от эмитента сложной
логики — достаточно проверять CVV так же, как и для любой
транзакции, — но эффективно блокирует один из самых
распространённых видов мошенничества эпохи магнитных полос.

\subsection*{dCVV и CVC3: динамическая верификация}

Контактные и бесконтактные чиповые транзакции идут ещё дальше:
вместо статического кода верификации чип генерирует динамическое
значение (dynamic CVV, dCVV, или CVC3 у \scheme{Mastercard}),
вычисляемое с использованием сессионного ключа и непредсказуемого
числа (unpredictable number), которое формирует терминал. Каждая
транзакция получает уникальный код, и перехват одного кода не даёт
злоумышленнику возможности совершить следующую операцию — подробно
этот механизм мы разберём в главе \ref{ch:emv}, посвящённой EMV.

\section{Что нельзя хранить после авторизации}
\label{sec:card-data-storage}

Данные платёжной карты с точки зрения хранения делятся на две
принципиально разные категории, и граница между ними закреплена
стандартом PCI DSS так строго, что её нарушение может стоить
компании лицензии на приём карт \sidecite{pci-dss-4}.

\subsection*{Данные держателя карты}

Первая категория — данные держателя карты (cardholder data):
PAN, имя держателя, срок действия и сервисный код. Эти данные
\emph{можно} хранить после авторизации, но только при соблюдении
требований PCI DSS: PAN должен быть защищён (шифрование, токенизация,
маскирование — в зависимости от контекста), а доступ к нему —
ограничен и журналируем. Имя, срок действия и сервисный код
не требуют шифрования по стандарту, но хранить их без деловой
необходимости — неоправданный риск.

\subsection*{Чувствительные данные аутентификации}

Вторая категория — SAD (sensitive authentication data):
полные данные Track 1
и Track 2, CVV2/CVC2, PIN и PIN-блок. Эти данные
\textbf{запрещено} хранить после авторизации — ни в открытом
виде, ни в зашифрованном, ни в хешированном, ни на бумаге,
ни в логах. Требование 3.3.1 PCI DSS формулирует это недвусмысленно:
SAD не должны сохраняться после завершения процесса авторизации,
даже если они зашифрованы \sidecite{pci-dss-4}.

Логика этого разделения проста и прагматична. PAN — это
идентификатор: он нужен для обработки возвратов, разрешения диспутов,
формирования отчётности, и без его хранения (хотя бы
в токенизированном виде) мерчант не сможет вести бизнес. SAD —
это данные аутентификации: они нужны \emph{только} в момент
авторизации, чтобы подтвердить подлинность карты или держателя,
и после того как авторизация завершена, их ценность для бизнеса
равна нулю, а ценность для злоумышленника — максимальна. Если
злоумышленник получит PAN, он сможет, в лучшем для него случае,
попытаться совершить покупку в интернете (и его, скорее всего,
остановит CVV2, 3-D Secure или антифрод-система эмитента). Если
он получит полные данные Track 2 с CVV — он сможет изготовить
клон карты и использовать его в физическом терминале; если получит
PIN — снять наличные в банкомате.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Самая частая причина утечки SAD — логирование. Разработчик
  включает debug-логирование авторизационных сообщений, и полные
  данные Track 2 (включая CVV) оказываются в текстовом файле
  на сервере, который никто не считает частью платёжного контура
  и не защищает соответствующим образом. PCI DSS прямо требует, чтобы
  PAN был маскирован в логах (видны не более первых шести и последних
  четырёх цифр), а SAD не попадали в логи
  вообще \todo[inline]{Проверить: статистика по источникам компрометации
    карточных данных — Verizon DBIR или отчёт PCI SSC}.
\end{kaobox}

\todo[inline]{Рисунок: Классификация данных карты с точки зрения хранения (PCI DSS).
  Таблица с тремя колонками: «Элемент данных», «Категория»,
  «Хранение после авторизации». Строки:
  PAN — cardholder data — да (с защитой, шифрование/токенизация);
  Имя держателя — cardholder data — да;
  Срок действия — cardholder data — да;
  Сервисный код — cardholder data — да;
  Полные данные Track 1 / Track 2 — SAD — запрещено (красным);
  CVV2/CVC2 — SAD — запрещено (красным);
  PIN / PIN-блок — SAD — запрещено (красным).
  Стиль: строгий, два цвета — зелёный для «да» и красный
  для «запрещено», без лишних декоративных элементов}
% \label{fig:card-data-storage}

\section{Карта как идентификатор и как инструмент аутентификации}
\label{sec:card-data-identity-vs-auth}

На первый взгляд, платёжная карта — это один предмет, выполняющий
одну функцию: позволяет платить. Но при ближайшем рассмотрении
оказывается, что карта совмещает в себе две принципиально разные
роли, и смешение этих ролей порождает большинство уязвимостей
в карточных платежах.

\textbf{Карта как идентификатор.} PAN — это номер, по которому
платёжная система определяет, к какому счёту в каком банке относится
данная транзакция. В этом смысле PAN аналогичен номеру банковского
счёта или IBAN: он отвечает на вопрос \enquote{куда направить
  запрос?} и \enquote{с какого счёта списать деньги?}. Как
идентификатор, PAN не является секретом в строгом смысле: он напечатан
на карте, виден невооружённым глазом, передаётся в чеках (пусть
и маскированным), фигурирует в выписках и отчётах. Идентификация —
функция открытая: чтобы направить платёж на нужный счёт, не нужно
прятать его номер.

\textbf{Карта как инструмент аутентификации.} CVV, CVV2, данные
чипа с криптограммой, PIN — всё это служит другой цели: подтвердить,
что транзакцию инициировал законный держатель карты (или, как минимум,
тот, кто физически владеет картой). Аутентификация — функция
закрытая: её ценность прямо пропорциональна секретности
аутентификационных данных.

Проблема в том, что исторически карточная индустрия смешивала эти
две роли. В эпоху импринтеров (1950--1980-е годы) для совершения
платежа достаточно было предъявить карту — кассир снимал
механический оттиск рельефных цифр на слип, и это одновременно
идентифицировало счёт и \enquote{аутентифицировало} держателя
(в том смысле, что физическое присутствие карты считалось достаточным
доказательством). Появление магнитной полосы добавило CVV, но не решило
проблему полностью: данные полосы статичны, и их можно скопировать
(skimming). Чип с динамической криптограммой впервые разделил
идентификацию и аутентификацию на уровне технологии: PAN по-прежнему
идентифицирует счёт, а криптограмма, уникальная для каждой
транзакции, доказывает, что карта (точнее, её чип) физически
присутствовала в момент операции.

Токенизация, которую мы разберём
в главе \ref{ch:tokenization}, доводит это разделение
до логического завершения: идентификатор (токен) становится
бесполезным за пределами конкретного контекста использования,
а аутентификация выполняется криптографическими средствами,
не зависящими от знания номера карты.

Понимание разницы между идентификацией и аутентификацией —
ключ к проектированию безопасных платёжных систем. Каждый раз,
когда кто-то предлагает \enquote{просто проверить номер карты}
для подтверждения платежа, стоит задать вопрос: что именно
мы проверяем — идентификатор, который не является секретом,
или аутентификационный фактор, который должен быть секретным,
одноразовым и привязанным к контексту?

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item PAN — основной идентификатор карты длиной от 8 до 19 цифр; его структура включает IIN (первые 6--8 цифр,
        идентифицирующие эмитента и схему), номер счёта и контрольную цифру, вычисляемую по алгоритму Луна.
  \item Индустрия переходит с шестизначных на восьмизначные IIN
        из-за исчерпания пространства; системы, работающие
        с BIN-таблицами, должны поддерживать оба формата.
  \item Магнитная полоса содержит три дорожки: Track 1
        (буквенно-цифровая, включает имя), Track 2 (цифровая,
        основная рабочая дорожка) и Track 3 (исторический артефакт,
        не используется в платежах).
  \item Одна карта может нести до четырёх различных кодов
        верификации: CVV (на полосе), CVV2 (напечатан, для CNP),
        iCVV (на чипе, с другим сервисным кодом) и dCVV/CVC3
        (динамический, уникальный для каждой транзакции).
  \item PCI DSS делит данные карты на две категории: данные держателя (PAN, имя, срок, сервисный код) — можно хранить с
        защитой; чувствительные данные аутентификации (Track 1/2, CVV2, PIN) — запрещено хранить после авторизации в любом
        виде.
  \item Карта совмещает роль идентификатора (PAN) и инструмента
        аутентификации (CVV, криптограмма, PIN); эволюция
        от импринтера через магнитную полосу к чипу и токену —
        это история всё более чёткого разделения этих двух ролей.
\end{itemize}
