% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part1/ch05-iso8583.tex
\chapter{ISO 8583: язык, на котором говорят платежи}
\label{ch:iso8583}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Вместо каталога из сотни полей мы разберём одно каноническое
  авторизационное сообщение и его ответ: как по MTI понять,
  на каком этапе жизненного цикла находится транзакция, как
  bitmap подсказывает набор полей, какие элементы данных несут
  идентификацию, сумму, контекст терминала и решение эмитента,
  где заканчивается сам \iso{8583} и почему без спецификации
  интерфейса конкретной сети корректная интеграция всё равно
  невозможна.
\end{kaobox}

Удобнее всего входить в \iso{8583} через один фрагмент лога, а не через таблицу на сто
с лишним полей. Допустим, в процессинге
лежит авторизационный запрос на покупку на 1\,250 рублей
50 копеек:

\begin{center}
  \small
  \texttt{30 31 30 30}\\[2pt]
  \texttt{72 3C 04 81 20 C0 80 00}\\[2pt]
  \texttt{31 36 34 35 36 31 32 36 31 32 33 34 35 36 30 38 39 32}\\[2pt]
  \texttt{\ldots}
\end{center}

Пока это выглядит как плотный поток байтов без имён и подсказок.
Но как только мы научимся последовательно отвечать на три вопроса —
какой это тип сообщения, какие поля в нём присутствуют и что именно
означает каждое из них, — дамп перестанет быть шумом и превратится
в читаемый рассказ о транзакции.

Всю главу будем держаться одного и того же маршрута:
\mti{0100} от терминала к эмитенту, \mti{0110} обратно
с решением эмитента и, при необходимости, \mti{0400}, если
уже отправленное сообщение нужно отменить. Это тот же жизненный
цикл, который мы разбирали в главе \ref{ch:tx-lifecycle},
только теперь в байтах.

\section{Одно сообщение в логах}
\label{sec:iso8583-structure}

У любого сообщения \iso{8583} одна и та же базовая грамматика.
Оно состоит из трёх частей, следующих строго одна за другой:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{MTI} (Message Type Indicator) — четыре цифры,
        которые отвечают на вопрос, \emph{что это за сообщение}:
        авторизация, финансовое сообщение, сообщение отмены,
        сетевое
        управление.
  \item \textbf{Bitmap} — битовая карта, которая отвечает
        на вопрос, \emph{какие поля присутствуют дальше}.
  \item \textbf{Элементы данных} (data elements) — сами значения: номер карты,
        сумма, STAN, код ответа, идентификатор терминала
        и десятки других признаков транзакции.
\end{enumerate}

Эта трёхчастная конструкция и есть главное, что нужно вынести
из главы. \iso{8583} не пытается сделать сообщение
самоописывающимся, как JSON или XML: он сначала коротко
говорит, что за тип операции перед нами, затем битами перечисляет
наличные поля, а потом передаёт их подряд, в порядке возрастания
номеров.

Наш канонический пример — это \mti{0100}, то есть запрос
на авторизацию. Его парой будет \mti{0110}: ответ эмитента
с решением. Сами байты в запросе и ответе различаются,
но грамматика у них одна и та же. Именно поэтому, научившись
читать один хорошо выбранный \mti{0100}, вы почти автоматически
научитесь читать и \mti{0110}.

\section{MTI: где сообщение находится в жизненном цикле}
\label{sec:iso8583-mti}

MTI — первые четыре цифры сообщения — задаёт контекст для всего
остального. Пока мы не прочли MTI, мы не знаем, перед нами
запрос на одобрение, уже финансовая запись, отмена
предыдущего сообщения или служебная проверка связи
(echo-test).\sidenote{MTI (Message Type Indicator) — четырёхзначный код типа сообщения, который показывает место сообщения в жизненном цикле операции.}

\textbf{Первая цифра} обычно кодирует версию стандарта:
\texttt{0} — редакция 1987 года, \texttt{1} — 1993 года,
\texttt{2} — 2003 года. На практике большинство процессингов
живут в мире 1987/1993 и не особенно афишируют версию, пока
вы не столкнётесь с конкретной спецификацией интерфейса
партнёра. Исторически эти цифры и отсылают к редакциям
1987, 1993 и 2003 годов; при этом актуальной редакцией
стандарта является \iso{8583}:2023, хотя в боевых
интеграциях по-прежнему доминируют более старые диалекты
\sidecite{iso-8583-2023}.

\textbf{Вторая цифра} задаёт класс сообщения: авторизация,
финансовое сообщение, сообщение отмены, сверка, управление сетью.

\textbf{Третья цифра} показывает функцию: запрос, ответ,
служебное уведомление (advice) или ответ на него.

\textbf{Четвёртая цифра} исторически кодирует источник
сообщения: от эквайера, от эмитента или повтор от одной
из сторон.

Наиболее важные для нас MTI выглядят так:

\medskip
\begin{center}
  \small
  \begin{tabular}{ll}
    \textbf{MTI} & \textbf{Смысл}                            \\[3pt]
    \mti{0100}   & Авторизационный запрос                    \\
    \mti{0110}   & Ответ на авторизацию                      \\
    \mti{0200}   & Финансовый запрос в односообщной схеме    \\
    \mti{0210}   & Ответ на финансовый запрос                \\
    \mti{0400}   & Сообщение отмены: просьба аннулировать предыдущее сообщение \\
    \mti{0410}   & Ответ на сообщение отмены                 \\
    \mti{0800}   & Сетевое управление: sign-on, echo, обмен ключами \\
    \mti{0810}   & Ответ на сетевое управление               \\
  \end{tabular}
\end{center}
\medskip

Связь с предыдущей главой здесь прямая. \mti{0100}/\mti{0110} —
это двухсообщная авторизация: эмитент принимает решение,
но деньги ещё не двигаются в расчётном смысле. \mti{0200}/\mti{0210}
означают, что авторизация и финансовая запись совмещены.
\mti{0400} появляется, когда уже отправленное сообщение нужно
переиграть: например, терминал потерял связь после одобрения
и должен снять неоднозначность.

\subsection*{\mti{0100}: запрос на решение}

В \mti{0100} терминал или эквайер должен передать эмитенту
достаточно данных, чтобы тот понял, кто платит, сколько,
где, каким способом была считана карта и какой именно операции
у него просят одобрение. Поэтому в таком сообщении обычно
присутствуют PAN или Track 2, код обработки (processing code), сумма, дата
и время передачи, STAN, режим ввода карты, идентификаторы
терминала и мерчанта, а для чиповой операции ещё и \de{55}.

\subsection*{\mti{0110}: ответ эмитента}

В \mti{0110} эмитент возвращает решение. Ответ обычно короче
запроса: номер карты и Track 2 в нём уже не нужны, зато
появляются \de{39} (response code) и, если операция одобрена,
\de{38} (authorization ID response). При этом часть контекста —
STAN, сумма, дата, идентификатор терминала — сохраняется,
чтобы обе стороны могли однозначно сопоставить ответ
с исходным запросом.

\subsection*{\mti{0400}: просьба отменить уже отправленное}

\mti{0400} не означает \enquote{вернуть деньги клиенту}; он означает
\enquote{считать предыдущее сообщение несостоявшимся}.
Такое сообщение должно нести достаточно данных, чтобы сеть
и эмитент однозначно узнали исходную операцию: тот же контекст
STAN и времени, а в некоторых диалектах — ещё и специальные
original data elements вроде \de{90}. Минимальный набор здесь
всегда сетеспецифичен, но смысл один и тот же: сообщение отмены должно
ссылаться на конкретное ранее
отправленное сообщение.

\section{Bitmap: какие поля искать дальше}
\label{sec:iso8583-bitmap}

После MTI идёт bitmap — восемь или шестнадцать байт, в которых
каждый бит отвечает за присутствие одного элемента данных.\sidenote{Bitmap — битовая карта присутствия полей: она только показывает, какие элементы данных дальше есть в сообщении, и не несёт собственных значений.}
Bitmap не сообщает значения полей; он сообщает, какие именно
поля нужно искать дальше в теле сообщения.

В нашем примере основная bitmap выглядит так:

\begin{center}
  \texttt{72 3C 04 81 20 C0 80 00}
\end{center}

Переведём байты в двоичную форму:

\begin{center}
  \small
  \texttt{72 = 0111\,0010} \quad
  \texttt{3C = 0011\,1100} \quad
  \texttt{04 = 0000\,0100} \quad
  \texttt{81 = 1000\,0001}

  \medskip
  \texttt{20 = 0010\,0000} \quad
  \texttt{C0 = 1100\,0000} \quad
  \texttt{80 = 1000\,0000} \quad
  \texttt{00 = 0000\,0000}
\end{center}

Первый бит равен \texttt{0}, значит, дополнительной bitmap здесь нет:
всё сообщение укладывается в первые 64 элемента данных. Остальные
единичные биты указывают на присутствие \de{2}, \de{3}, \de{4},
\de{7}, \de{11}, \de{12}, \de{13}, \de{14}, \de{22}, \de{25},
\de{32}, \de{35}, \de{41}, \de{42} и \de{49}. Это хороший,
правдоподобный набор для обычного авторизационного запроса:
здесь есть идентификация карты, сумма, временной контекст,
точка приёма и способ ввода.

Bitmap полезен именно тем, что отделяет структуру от содержания.
Мы ещё не знаем, каковы значения \de{4} или \de{41}, но уже знаем,
что они точно присутствуют и что искать их нужно в порядке
возрастания номеров: сначала \de{2}, потом \de{3}, затем \de{4}
и так далее.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  При разборе инцидентов инженер очень часто читает не поля,
  а bitmap. Достаточно быстро понять, есть ли в сообщении
  \de{55}, пришёл ли терминал с Track 2, есть ли в ответе
  \de{38} и \de{39}, — и половина вопросов про транзакцию
  снимается ещё до полного разбора дампа.
\end{kaobox}

\section{Элементы данных: пять корзин вместо каталога}
\label{sec:iso8583-data-elements}

Полный справочник всех элементов данных не стоит превращать
в отдельный слой живой справки вокруг книги. В этой главе полезнее
не заучивать номера по порядку, а понять, какие \emph{функции}
эти поля выполняют в одном и том же сообщении. Для
\mti{0100}/\mti{0110} почти все практически важные поля укладываются
в пять корзин, а за полным каталогом нужно идти в сетевую
спецификацию и конкретный Interface Specification.

\subsection*{Идентификация и маршрутизация}

\de{2} (PAN) отвечает на вопрос, чья это карта. \de{35} (Track 2 Data)
часто дублирует тот же ответ в более богатой форме: PAN, срок
действия, сервисный код и дискреционные данные идут одной строкой.
\de{32} указывает идентификатор эквайера или банка-инициатора,
а \de{37} (RRN), который чаще встречается уже в ответе и последующем
клиринге, помогает отыскать транзакцию в отчётах, диспутах
и операторских инструментах.

Эта группа полей отвечает за адресацию:
кому принадлежит карта, кто отправил запрос, по какому идентификатору
мы потом найдём ту же операцию в другом контексте.

\subsection*{Деньги и время}

\de{3} (Processing Code) кодирует тип операции: покупка, возврат,
снятие наличных, запрос баланса. \de{4} — сумма в минорных единицах.
\de{7} — сетевое время передачи сообщения, \de{11} — STAN,\sidenote{STAN (Systems Trace Audit Number) — шестизначный номер трассировки, по которому процессинг связывает запрос и ответ и ищет транзакцию в операционных журналах.}
который связывает запрос и ответ, \de{12} и \de{13} — локальные
время и дата на стороне терминала, \de{49} — код валюты.

Эта группа особенно важна для сверки и расследований.
Сумма без валюты мало что значит; STAN без временного контекста
не уникален; локальное время без сетевого — ненадёжный ориентир
при споре между терминалом, процессингом и эмитентом.

\subsection*{Контекст точки приёма}

\de{22} (POS Entry Mode) говорит, как именно были получены данные
карты: вручную, с магнитной полосы, с чипа, по бесконтакту,
в интернет-операции. \de{25} (POS Condition Code) дополняет контекст
условиями операции. \de{41} и \de{42} — идентификаторы терминала и мерчанта —
привязывают транзакцию к конкретной точке приёма.

Именно эта группа объясняет эмитенту, \emph{где} и \emph{как}
произошла операция. Одни и те же PAN и сумма будут оцениваться
по-разному, если карта считана с чипа в супермаркете или номер
введён вручную в CNP-форме.

\subsection*{Результат авторизации}

\de{39} (Response Code) — главное поле ответа. Именно оно сообщает
терминалу и мерчанту, одобрена операция или нет. \de{38}
(идентификатор авторизации) появляется при одобрении и становится
связующим звеном между авторизацией и последующим клирингом.

Это принципиально \emph{ответная} группа: в запросе её нет,
потому что решение ещё не принято. Поэтому при чтении \mti{0110}
надо в первую очередь искать \de{39}: именно там
находится смысл ответа.

\subsection*{Чиповые данные}

\de{55} — контейнер TLV для EMV-данных: криптограмм, TVR, AID,
ATC и других тегов, через которые терминал передаёт эмитенту
доказательство того, что операция действительно пришла
с чипа или бесконтактного ядра \sidecite{emvco-specs}.

В нашем каноническом примере \de{55} нет: мы сознательно взяли
более простой запрос без чипового хвоста, чтобы не смешивать
грамматику \iso{8583} с деталями EMV. Но в реальной чиповой
авторизации именно \de{55} делает сообщение существенно длиннее
и сложнее.

Когда смотреть на поля такими корзинами, \iso{8583} перестаёт
быть перечнем номеров. Вы видите не \de{2}, \de{3}, \de{4}
и \de{11} по отдельности, а связный ответ на вопросы:
кто платит, что за операция, где она происходит и какое решение
вернул эмитент.

\section{Разбираем \mti{0100} и \mti{0110} до конца}
\label{sec:iso8583-hex-dump}

Теперь вернёмся к нашему \mti{0100} и прочтём его уже не как
фрагмент, а как цельное сообщение:

\begin{center}
  \small
  \texttt{30 31 30 30}\\[2pt]
  \texttt{72 3C 04 81 20 C0 80 00}\\[2pt]
  \texttt{31 36 34 35 36 31 32 36 31 32 33 34 35 36 30 38 39 32}\\[2pt]
  \texttt{30 30 30 30 30 30}\\[2pt]
  \texttt{30 30 30 30 30 30 31 32 35 30 35 30}\\[2pt]
  \texttt{30 33 31 37 31 37 33 30 34 35}\\[2pt]
  \texttt{34 38 32 37 33 31}\\[2pt]
  \texttt{31 37 33 30 34 35}\\[2pt]
  \texttt{30 33 31 37}\\[2pt]
  \texttt{32 36 31 32}\\[2pt]
  \texttt{30 37 31}\\[2pt]
  \texttt{30 30}\\[2pt]
  \texttt{30 36 31 32 33 34 35 36}\\[2pt]
  \texttt{33 34 34 35 36 31 32 36 31 32 33 34 35 36 30 38 39 32}\\[2pt]
  \texttt{3D 32 36 31 32 32 30 31 31 32 33 34 35 36 37 38 39 30}\\[2pt]
  \texttt{54 45 52 4D 30 30 30 31}\\[2pt]
  \texttt{4D 45 52 43 48 41 4E 54 30 30 30 30 30 30 31}\\[2pt]
  \texttt{36 34 33}
\end{center}

\textbf{Шаг 1: MTI.} Первые четыре байта \texttt{30 31 30 30}
в ASCII дают \texttt{0100}. Значит, перед нами запрос
на авторизацию.

\textbf{Шаг 2: bitmap.} Следующие восемь байт
\texttt{72 3C 04 81 20 C0 80 00} говорят, что дальше идут
\de{2}, \de{3}, \de{4}, \de{7}, \de{11}, \de{12}, \de{13},
\de{14}, \de{22}, \de{25}, \de{32}, \de{35}, \de{41},
\de{42}, \de{49}. Поскольку первый бит не установлен,
secondary bitmap нет.

\textbf{Шаг 3: первое переменное поле.} \de{2} — LLVAR-поле.
Первые два байта после bitmap, \texttt{31 36}, в ASCII дают
\texttt{16}. Значит, дальше нужно прочитать 16 цифр PAN:
\pan{4561261234560892}.

\textbf{Шаг 4: остальные поля читаются в порядке возрастания
номеров.} После \de{2} идут:

\begin{itemize}
  \item \de{3} = \texttt{000000}: стандартная покупка.
  \item \de{4} = \texttt{000000125050}: 1\,250 рублей
        50 копеек, если \de{49} действительно равен \texttt{643}.
  \item \de{7} = \texttt{0317173045}: сетевое время передачи
        сообщения (17 марта, 17:30:45).
  \item \de{11} = \texttt{482731}: STAN, по которому ответ
        будет привязан к запросу.
  \item \de{12}/\de{13} = \texttt{173045} / \texttt{0317}:
        локальные время и дата на терминале.
  \item \de{14} = \texttt{2612}: срок действия карты
        в формате YYMM.
  \item \de{22} = \texttt{071}: карта считана по бесконтакту
        или по чиповому contactless-режиму, а не введена вручную.
  \item \de{25} = \texttt{00}: обычный POS-контекст без
        специальных условий.
  \item \de{32} = \texttt{123456}: идентификатор эквайера
        или банка-инициатора.
  \item \de{35} = \texttt{456126...=2612201...}: Track 2,
        из которого эмитент может извлечь PAN, срок действия
        и сервисный код.
  \item \de{41} = \texttt{TERM0001}: Terminal ID.
  \item \de{42} = \texttt{MERCHANT0000001}: Merchant ID.
  \item \de{49} = \texttt{643}: рубль.
\end{itemize}
На этом \mti{0100} прочитан. Мы можем словами пересказать сообщение:
\enquote{эквайер просит одобрить бесконтактную покупку
на 1\,250,50 рубля по карте с PAN \pan{4561261234560892}
в терминале \texttt{TERM0001} у мерчанта
\texttt{MERCHANT0000001}}.

Когда эмитент принимает решение, он отвечает \mti{0110}. Такой
ответ возвращает ровно тот
контекст, который нужен для сопоставления, плюс результат:

\begin{itemize}
  \item \textbf{MTI} = \mti{0110}: ответ на авторизацию.
  \item \textbf{Bitmap} типично выглядит короче, например
        \texttt{32 38 00 00 0E C0 80 00}: здесь уже нет
        PAN и Track 2, но есть поля результата.
  \item \de{38} приносит код авторизации, например
        \texttt{A1B2C3}.
  \item \de{39} приносит решение, например \rc{00}
        для одобрения или \rc{51} для недостатка средств.
\end{itemize}
Если после этого запрос нужно отменить, \mti{0400} должен
нести достаточно ссылочных данных на исходную авторизацию:
тот же STAN и временной контекст, а в ряде диалектов ещё
и специальные поля original data elements. Логика сообщения отмены
состоит в том, чтобы
безошибочно показать, \emph{какое именно предыдущее сообщение}
следует считать отменённым.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  В примере выше все числовые поля кодированы в ASCII:
  каждая цифра занимает один байт. Но многие процессинги
  используют BCD, где две цифры помещаются в один байт.
  Прежде чем читать дамп вручную, нужно узнать не только
  MTI и bitmap, но и способ кодирования. Ошибка на этом
  этапе делает бессмысленным весь дальнейший разбор.
\end{kaobox}

\section{Где заканчивается \iso{8583}}
\label{sec:iso8583-implementations}

После такого разбора возникает соблазн думать, что \iso{8583}
описывает весь сетевой протокол целиком. Это не так. Стандарт
хорошо определяет \emph{грамматику сообщения}, но заметная часть
реальной интеграции находится за его пределами.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Транспорт и фрейминг.} \iso{8583} не предписывает,
        как сообщение доставляется: по TCP, через VPN,
        поверх какого заголовка и с каким префиксом длины.
        Двухбайтовый или четырёхбайтовый length header перед
        сообщением — это соглашение
        конкретного процессинга.
  \item \textbf{Криптография и ключи.} PIN block может ехать
        в \de{52}, MAC — в \de{64} или \de{128}, но алгоритмы,
        формат PIN block, схема ключей и порядок их обмена
        определяются сетью или спецификацией конкретного switch-а, а не голым
        стандартом \iso{8583}.
  \item \textbf{Состояние сессии.} Sign-on, echo test, cutover,
        управление ключами и повторная отправка зависят не только
        от MTI \mti{0800}/\mti{0810}, но и от того, как конкретная
        система понимает таймауты, идемпотентность и повтор.
  \item \textbf{Правила обработки.} Что считать дубликатом,
        когда отправлять сообщение отмены, как долго ждать ответ,
        какие поля обязательны для чиповой или e-commerce операции,
        — это уже область прикладных правил интерфейса, а не только синтаксиса
        сообщения.
\end{itemize}
Именно здесь проходят границы между главами книги. Глава
\ref{ch:iso8583} владеет грамматикой сообщения. Глава
\ref{ch:crypto} объясняет, как живут ключи, PIN block
и MAC. Глава \ref{ch:emv} показывает, что именно попадает
в \de{55}. А глава \ref{ch:processing-center} описывает систему,
которая должна всё это возить, переживать таймауты и не терять
состояние.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Увидеть в дампе \de{64} или \de{128} ещё не значит понять,
  как проверить MAC. Для этого нужны ключи, алгоритм,
  правила padding, порядок включения полей в MAC string
  и точная transport specification. Всё это живёт вокруг
  \iso{8583}, но не внутри его базовой грамматики.
\end{kaobox}

\section{Почему без IFS интеграция не взлетает}
\label{sec:iso8583-dialects}

К этому моменту мы умеем читать канонический запрос и ответ,
но всё ещё не готовы \emph{подключить} новый процессинг. Причина
в том, что стандарт задаёт только общий язык, а реальная
интеграция всегда происходит на одном из его диалектов.

Под IFS здесь будем понимать спецификацию интерфейса
(Interface Specification) конкретной сети, процессинга или
банка-партнёра: именно она фиксирует обязательные поля,
кодировки, правила повторов и транспортную обвязку канала.

Диалекты возникают на нескольких слоях сразу:

\begin{itemize}
  \item одни сети кодируют почти всё в ASCII, другие смешивают
        ASCII, BCD и бинарные поля;
  \item одни считают обязательным \de{35}, другие требуют
        ещё и \de{2}, третьи ждут набор частных полей;
  \item одни разворачивают дополнительные данные через
        \de{48}, \de{60}, \de{61}, \de{63} или \de{124},
        другие используют собственные контейнеры подполя;
  \item одни по-своему трактуют коды ответа, жизненный цикл
        сообщений отмены, cutover и связку со сверкой;
  \item транспортный заголовок, длина фрейма, последовательность sign-on
        и ключевой обмен почти всегда проприетарны.
\end{itemize}
Это и есть причина, по которой одной книги по \iso{8583}
для интеграции недостаточно. Вам нужен не только стандарт,
но и спецификация интерфейса конкретной сети или процессинга.
Именно она скажет, какие поля обязательны для вашего канала,
как кодируется сумма, где искать частные подполя и каким
должен быть ответ на ваш \mti{0800}.

Поэтому детали диалектов \scheme{Visa}, \scheme{Mastercard}
и НСПК мы здесь сознательно не раздуваем. Для этой главы
важен контрастный вывод: \iso{8583} задаёт \emph{грамматику},
карточная сеть задаёт \emph{диалект}, а интеграция опирается
на \emph{IFS}. Полный справочник элементов данных, дополнительные
дампы \mti{0200}, \mti{0420} и сетевых служебных сообщений
не стоит обещать как внешний справочный слой к книге: в живой
работе их нужно брать из сетевой спецификации и Interface
Specification, а здесь держать только модель чтения.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Подключение нового процессинга редко сводится к чтению
  стандарта \iso{8583}. Реальная работа — это чтение
  спецификации интерфейса,
  маппинг полей на внутреннюю модель, набор тестовых кейсов
  по сообщениям отмены и таймаутам, проверка sign-on и выверка того,
  как именно партнёр кодирует даже \enquote{простые} поля вроде
  суммы, даты и STAN.
\end{kaobox}

\begin{chaptersummary}
\begin{itemize}
  \item \iso{8583} удобнее изучать не как каталог элементов данных,
        а как разбор одного канонического сообщения: MTI говорит,
        что перед нами, bitmap — какие поля искать, элементы данных —
        что именно произошло.
  \item \mti{0100}/\mti{0110} — это язык авторизации в
        двухсообщном контуре; \mti{0400} нужен, чтобы отменить уже отправленное
        сообщение, а не сделать refund.
  \item Практически важные поля удобно группировать по функциям:
        идентификация и маршрутизация, деньги и время, контекст
        точки приёма, результат авторизации, чиповые данные.
  \item \iso{8583} не описывает целиком транспорт, ключевой обмен,
        MAC, правила повторов и многие операционные детали:
        это уже зона сетевой спецификации.
  \item Стандарт задаёт грамматику, сеть задаёт диалект,
        интеграция опирается на спецификацию интерфейса; полный
        справочник и дополнительные дампы нужно проверять
        по сетевой документации и Interface Specification,
        а не ожидать от книги роли обновляемого каталога.
\end{itemize}
\end{chaptersummary}
