% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part1/ch06-regulation.tex
\chapter{Регуляторика: что требует закон}
\label{ch:regulation}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Эта глава не каталог актов, а ответ на три инженерных вопроса:
  кто именно имеет право переводить деньги, по каким правилам
  распоряжение проходит путь от получения до исполнения и какие
  архитектурные, ИБ- и продуктовые ограничения из этого
  вырастают. Мы разберём \law{161-ФЗ}, \law{762-П},
  актуальные \law{821-П} и \law{851-П}, а также \law{266-П}; посмотрим на
  лицензирование через призму моделей бизнеса и используем Мир
  как короткий кейс того, как норма превращается в инженерный
  план работ.
В конце соберём короткий инженерный чек-лист, по которому
  можно быстро проверить любую платёжную архитектуру ещё до
  запуска и договора с первым партнёром, а не постфактум
  после первого сбоя или аудита.
\end{kaobox}

Регуляторика кажется приложением к технике ровно до того момента,
пока продукт не пытается принять деньги, открыть кошелёк,
маршрутизировать транзакции или пообещать мерчанту срок зачисления.
В этот момент право перестаёт быть фоном и становится частью
архитектуры: оно задаёт роли участников, границы ответственности,
состояния перевода и обязательные требования к безопасности.

Удобно держать в голове три вопроса. Кто именно в этой схеме
переводит деньги? В какой момент распоряжение считается принятым,
исполненным или отозванным? Какие обязанности по защите
информации, клиентским документам и организационной модели
появляются из-за выбранного продукта? И по каким нескольким
проверочным вопросам можно быстро понять, где в системе
возникает правовой и архитектурный риск ещё до выхода
в промышленную эксплуатацию?

Эта глава сознательно остаётся в российской рамке. Сравнение
региональных схем и стран СНГ вынесено в главу
\ref{ch:regional-schemes},
а точные пороги, даты развёртывания и иные быстро стареющие значения —
в онлайн-приложение к книге.

\section{\law{161-ФЗ}: кто именно переводит деньги}
\label{sec:regulation-161fz}

Если первая глава отвечала на вопрос, \emph{что} движется между
банками, то \law{161-ФЗ} отвечает на вопрос, \emph{кто имеет право
менять записи} в этих реестрах. Для инженера это важнее, чем кажется:
без этого словаря легко спутать сеть, процессинг, банк и платёжный
продукт, а вместе с ними — и реальные границы ответственности
\sidecite{fz-161}.

\subsection*{Оператор по переводу денежных средств}

\textbf{Норма.} \law{161-ФЗ} проводит базовую границу: перевод
денежных средств выполняет оператор по переводу денежных средств\sidenote{Оператор по переводу денежных средств — участник, который
вправе принять распоряжение, списать деньги у плательщика и обеспечить их зачисление получателю.} —
как правило, банк или НКО, имеющие право принять распоряжение
к исполнению, списать деньги у плательщика и обеспечить
их зачисление получателю \sidecite{fz-161}.

\textbf{Операционное следствие.} Эмитент, эквайер, банк получателя,
кошелёк с хранимым остатком клиента — это не просто программные
модули, а юридические точки, в которых возникают обязательства
по деньгам. Именно у них есть право и обязанность менять денежное
состояние, а не у шлюза, клиентской библиотеки или фронтенда.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Как только продукт начинает
не только передавать сообщения, но и вести клиентские остатки,
инициировать списание от своего имени или обещать пользователю
хранение средств, вопрос о правовом статусе возникает с первого дня,
а не после запуска.

\subsection*{Платёжная система и её оператор}

\textbf{Норма.} Закон отдельно выделяет платёжную систему
и оператора платёжной системы.\sidenote{Оператор платёжной системы — организация, которая устанавливает правила участия, порядок обмена сообщениями и модель расчётов для участников системы.} Оператор задаёт правила участия,
порядок обмена сообщениями, модель расчётов, требования
к бесперебойности и управлению рисками \sidecite{fz-161}.

\textbf{Операционное следствие.} Для инженера это означает,
что жизненный цикл сообщения, обязательные поля, сроки
сверки и правила работы с инцидентами определяются не
самим банком и не терминалом, а правилами соответствующей системы.
В карточном мире это хорошо видно на примере \scheme{Visa},
\scheme{Mastercard} и Мир.

\textbf{Продуктовое ограничение.} PSP, платёжный шлюз
или оркестратор могут упростить интеграцию, но не могут
переопределить правила платёжной системы. Если схема требует
сообщения отмены (reversal), определённый набор полей или
обязательную связку с клиринговой записью, продукт должен
под это подстроиться.

\subsection*{Операционный, клиринговый и расчётный контуры}

\textbf{Норма.} \law{161-ФЗ} разделяет услуги платёжной
инфраструктуры на операционный центр, платёжный клиринговый
центр и расчётный центр. Это три разные функции, даже если
на практике они оказываются у одного и того же участника
\sidecite{fz-161}.

\textbf{Операционное следствие.} Маршрутизация авторизации,
обработка клиринговых записей и окончательное движение денег —
это не одно действие, а разные слои системы. Сообщение может
успешно пройти операционный контур, но расчёт произойдёт
позже и через другой расчётный механизм.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Система, которая только
маршрутизирует сообщения, не должна обещать то, что относится
к расчётному контуру. И наоборот: если продукт строится вокруг
обещания \enquote{деньги зачисляются окончательно в такой-то
момент}, он уже опирается не только на передачу сообщений, но и на
регламент расчёта.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  НСПК удобно держать в голове как пример разделения ролей.
  Для внутрироссийского карточного трафика она владеет критической
  частью маршрутизации и клиринга, но это не отменяет роли банков
  как эмитентов, эквайеров и участников расчётного контура.
  Подробно о НСПК, ОПКЦ и специфике Мир — в главе \ref{ch:mir}.
\end{kaobox}

Итак, \law{161-ФЗ} задаёт не набор мелких запретов, а карту ролей.
Он отвечает на вопрос, кто в системе считается перевозчиком денег,
кто задаёт правила, а кто только переносит сообщения или сводит
позиции к расчёту. Следующий слой — положения Банка России,
которые превращают этот словарь в конкретные состояния и обязанности.

\section{Положения Банка России: как норма становится состоянием системы}
\label{sec:regulation-cbr-provisions}

\law{161-ФЗ} описывает архитектуру ролей. Положения Банка России
описывают, что эти роли должны делать в ежедневной работе системы:
какие реквизиты обязаны быть в распоряжении, как защищается платёжный
контур, какие требования возникают к банковской ИБ и какие документы
нужно выдать клиенту по карточной операции.

К марту 2026 года для инженерной практики здесь важно смотреть
не только на исторически знакомые \law{382-П} и \law{683-П},
но прежде всего на действующие \law{821-П} и \law{851-П},
которые задают актуальный контур ИБ для переводов и банковской
деятельности \sidecite{cbr-821p}\sidecite{cbr-851p}.

\subsection*{\law{762-П}: жизненный цикл распоряжения}

\textbf{Норма.} \law{762-П} — это основной регламент перевода
денежных средств. Он определяет, какие реквизиты содержит
распоряжение, как оно принимается, в каком порядке исполняется,
когда может быть отозвано и как проходит через банки-посредники
\sidecite{cbr-762p}.

\textbf{Операционное следствие.} У любого перевода появляется
не один статус, а полноценная модель состояний: распоряжение получено,
принято к исполнению, исполнено, отклонено, возвращено или отозвано.
Появляется и обязательный набор реквизитов, без которых невозможно
ни юридически корректное исполнение, ни последующий аудит.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Платёжный API, бэк-офис
и внутренняя учётная модель не могут сжать перевод до одного
булева признака \enquote{успешно/неуспешно}. Если в системе
нет места для состояний, реквизитов распоряжения, времени приёма
и времени исполнения, она почти наверняка потеряет правовой
и операционный смысл перевода.

\subsection*{\law{821-П}: защита информации при переводе}

\textbf{Норма.} \law{821-П} задаёт действующий базовый контур защиты
информации при осуществлении переводов денежных средств
\sidecite{cbr-821p}.

\textbf{Операционное следствие.} Платёжная инфраструктура
становится не просто набором сервисов, а контролируемым
контуром: защищённые каналы связи, разграничение доступа,
журналирование событий, инцидент-менеджмент, регулярная оценка
соответствия и отдельное внимание к средствам криптографической
защиты.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Процессинговый коммутатор,
процессинг или
платёжный шлюз нельзя проектировать как \enquote{обычный веб-сервис,
который потом прикроем WAF}. Архитектурные решения про сегментацию,
ключи, администрирование и логи должны приниматься с учётом
платёжного контура сразу.

\subsection*{\law{851-П}: ИБ банка в целом}

\textbf{Норма.} \law{851-П} накладывает обязательные требования
к защите информации в кредитных организациях шире, чем только
на переводы как таковые \sidecite{cbr-851p}.

\textbf{Операционное следствие.} Платёжная система оказывается
встроена в более широкий банковский периметр: мобильный банк,
интернет-банк, ДБО, внутренняя разработка, управление уязвимостями,
мониторинг и инцидентная отчётность влияют на неё не меньше,
чем собственно карточный коммутатор.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Для банка фраза
\enquote{мы соответствуем PCI DSS} не исчерпывает тему безопасности.
Даже идеально защищённый карточный контур живёт внутри российской
регуляторной рамки, где остаются требования к локальным средствам
защиты, процессам и отчётности.

\subsection*{\law{266-П}: карточная операция как документ}

\textbf{Норма.} \law{266-П} регулирует эмиссию платёжных карт
и операции с их использованием, включая обязательность
информирования клиента и требования к реквизитам документа
по операции \sidecite{cbr-266p}.

\textbf{Операционное следствие.} У карточного платежа появляется
не только авторизационный жизненный цикл, но и документарный хвост:
чек, электронное подтверждение, запись в мобильном банке,
канал уведомления клиента, механизм оспаривания операции.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Checkout, терминальное ПО,
кабинет мерчанта, мобильный банк и процесс разбора споров должны
проектироваться с учётом обязательных реквизитов и уведомлений.
Нельзя считать, что авторизация прошла — значит, юридическая часть
исчерпана.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Важно видеть в этих актах не перечень разрозненных требований,
  а последовательность слоёв. \law{762-П} задаёт жизненный цикл
  распоряжения, \law{821-П} и \law{851-П} определяют, в каком
  контуре ИБ этот цикл допустим, а \law{266-П} превращает
  карточную операцию в документ и клиентский интерфейс.
\end{kaobox}

\section{Лицензирование: какая модель стоит за продуктом}
\label{sec:regulation-licensing}

Лучше всего смотреть на лицензирование не от юридических терминов
к продукту, а наоборот: от того, что именно делает система,
к тому, какой статус ей нужен.

\subsection*{Интерфейс поверх банка-партнёра}

\textbf{Норма.} Если продукт даёт пользователю или мерчанту
интерфейс, но не принимает на себя обязательство хранить
или переводить его деньги, он обычно строится через банк,
эквайера или PSP-партнёра, на чьей стороне и остаётся
денежный статус.

\textbf{Операционное следствие.} Расчёты, регуляторная отчётность
и формальное исполнение распоряжения живут у партнёра.
Ваш продукт всё равно попадает в платёжный контур и контур ИБ
через договоры и интеграции, но не становится самостоятельным
носителем банковской функции.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Архитектура должна очень
чётко отвечать на вопросы: где лежат деньги, чьё имя стоит
в договоре с клиентом, кто выпускает чек, кто отвечает за спорную
операцию и кто меняет баланс. Пока эти ответы не определены, утверждение
\enquote{мы только интерфейс} мало что значит.

\subsection*{Агрегатор, агент и PayFac как пограничная модель}

\textbf{Норма.} Между чистым интерфейсом и полноценным хранением
денег есть пограничные модели: платёжный агент, агрегатор,
PayFac или иной продукт, который ведёт подключение мерчанта,
собирает пользовательский опыт и может казаться центром операции, но денежная
функция и расчётная обязанность всё ещё остаются у банка
или другого партнёра. Граница проходит не по интерфейсу,
а по тому, кто держит деньги, выпускает расчётный документ
и входит в договорную цепочку с клиентом и мерчантом.

\textbf{Операционное следствие.} Здесь особенно хорошо видно,
что подключение мерчанта, KYC/KYB, чек, возврат и спорная операция,
и расчётные сроки нельзя считать просто \enquote{деталями
интеграции}. Это уже распределение ролей между участниками
экосистемы, которую мы разбирали в главе \ref{ch:ecosystem}:
кто подписывает мерчанта, кто несёт риск, кто меняет баланс
и кто отвечает за расчётный хвост операции.

\textbf{Продуктовое ограничение.} PayFac- и агентская модель
выглядят как программный слой поверх банка, но архитектурно уже
затрагивают расчётный и комплаенс-контур. Чем активнее продукт
берёт на себя ценообразование, маршрутизацию, поддержку клиентов
и операции мерчанта, тем важнее заранее зафиксировать, где
заканчивается сервис и начинается регулируемая денежная функция.

Именно здесь чаще всего возникает опасная иллюзия, что продуктовую
роль можно назвать как угодно, а юридическую определить потом.
Но слова \enquote{агрегатор}, \enquote{платформа} или \enquote{сервис
для приёма платежей} сами по себе ничего не доказывают. Для
архитектора важен не бренд роли, а набор фактических функций:
кто подключает мерчанта, кто управляет расчётным хвостом, кто держит
деньги и кто становится первой точкой эскалации при ошибке или споре.

\subsection*{Процессинг и маршрутизация без хранения денег}

\textbf{Норма.} Когда платформа маршрутизирует сообщения,
обрабатывает авторизации и клиринговые записи, но не становится
должником клиента по его деньгам, она живёт в контуре операционного
и платёжного клирингового центра, то есть в сфере услуг платёжной
инфраструктуры \sidecite{fz-161}.

\textbf{Операционное следствие.} Такая система не превращается
автоматически в банк, но получает совсем не игрушечные требования
к бесперебойности, защите информации, аудиту и управлению
инцидентами.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Формула \enquote{мы только
передаём сообщения} действительно может снизить лицензионную
нагрузку по сравнению с хранением денег, но не освобождает
от инженерной дисциплины. Маршрутизация платёжных сообщений —
это уже регулируемая инфраструктура, а не просто промежуточное ПО.

\subsection*{Кошелёк или баланс клиента}

\textbf{Норма.} Если продукт начинает хранить клиентские средства,
вести баланс, открывать кошелёк или иным образом становиться
должником пользователя по деньгам, возникает потребность
в банковской или небанковской кредитной модели \sidecite{fz-86}.

\textbf{Операционное следствие.} Меняется всё: капитал,
отчётность, комплаенс, антифрод, AML-контур, безопасность
и отношения с регулятором. Это уже не тонкий слой над банком,
а самостоятельная финансовая функция.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Хранимый баланс — это не
\enquote{ещё одна таблица в базе}. Как только в продукте появляется
кошелёк, расчётный счёт выплаты или иная форма собственного денежного
обязательства перед клиентом, архитектурное решение превращается
в лицензионное.

\subsection*{Собственная платёжная система}

\textbf{Норма.} Если организация не просто пользуется чужими
правилами, а сама задаёт правила взаимодействия участников,
нужна регистрация оператора платёжной системы по \law{161-ФЗ}
\sidecite{fz-161}.

\textbf{Операционное следствие.} Появляются обязанности
по своду правил, управлению рисками, непрерывности работы,
допуску участников и модели расчётов. Это уже не просто
программная платформа, а институциональная надстройка
над участниками.

\textbf{Продуктовое ограничение.} Как только платформа начинает
не только передавать сообщения, но и определять обязательные
правила их жизни для нескольких участников, она выходит из режима
\enquote{мы просто поставщик ПО}.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Самый полезный вопрос для любой платёжной архитектуры звучит так:
  \emph{возникает ли у нас собственное обязательство по чужим
    деньгам?} Если нет, модель часто строится через партнёра
  или инфраструктурную роль. Если да, разговор почти неизбежно
  смещается к банку, НКО и полному регуляторному периметру.
\end{kaobox}

\section{Пять вопросов к любой платёжной архитектуре}
\label{sec:regulation-checklist}

Полезно закончить главу не ещё одной нормой, а коротким способом
читать уже разобранные нормы как инженерный инструмент. Когда
появляется новый платёжный продукт, платёжный контур или партнёрская схема,
редко есть время сначала перелопатить весь корпус регуляторики.
Зато почти всегда можно быстро проверить архитектуру по нескольким
вопросам и сразу увидеть, где скрывается правовой, операционный
или продуктовый риск.

\begin{kaobox}[title=Проверочный чек-лист]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Где возникает денежное обязательство?}
          То есть кто в этой модели реально становится должником
          пользователя или мерчанта по деньгам.
    \item \textbf{Кто вправе принять распоряжение и поменять баланс?}
          Это сразу отделяет интерфейс, процессинг и маршрутизацию
          от банка, НКО или иного участника с денежной функцией.
    \item \textbf{По какому своду правил живёт операция?}
          Закон, правила платёжной системы, договор с партнёром
          и внутренняя модель состояний не должны спорить друг с другом.
    \item \textbf{Какие статусы, документы и уведомления система
          обязана хранить и выдавать?} Если здесь нет ответа,
          продукт ломается не на штатной траектории, а на споре,
          возврате или аудите.
    \item \textbf{В какой момент операция становится окончательной
          и кто разбирает сбой или спор?} Это вопрос не только
          права, но и движения денег, поддержки клиентов
          и продуктового интерфейса.
  \end{itemize}
\end{kaobox}

Этот чек-лист дальше по книге будет давать разные ответы
для разных систем. В Мир центром окажутся НСПК, внутрироссийская маршрутизация
и обязательность поддержки в главе \ref{ch:mir}. В СБП на первый
план выйдут финальность перевода, роль Банка России и отсутствие
классического chargeback в главе \ref{ch:sbp}. В Open Banking и A2A
ключевым станет уже не карта, а доступ к счёту, сценарий согласия
и разделение между API, платёжным контуром и слоем сообщений
в главе \ref{ch:open-banking}.
Если держать эти пять вопросов рядом, новые главы читаются
не как набор частных исключений, а как вариации одной и той же
архитектурной карты.

На практике этот фильтр особенно полезен в двух ситуациях.
Первая — когда продукт только рисует верхнеуровневую архитектуру
и кажется, что юридические роли можно определить позже. Если
на этом этапе уже нельзя ответить, кто именно меняет баланс,
кто владеет сводом правил и кто разбирает ошибочный платёж, значит,
архитектура пока не просто сырая, а концептуально неполная.
Вторая — когда система уже собирается в интеграциях. Если API,
договор с партнёром, сценарий поддержки клиентов и внутренняя модель
статусов дают разные ответы на одни и те же пять вопросов,
проблема почти наверняка всплывёт не на штатной траектории, а на возврате,
споре, аудите или инциденте. Именно поэтому регуляторику полезно
читать не после релиза, а одновременно с проектированием.

\section{Мир как пример того, как норма попадает в инженерный план работ}
\label{sec:regulation-mir-mandatory}

Тема обязательной эмиссии и приёма Мир полезна именно как кейс:
она хорошо показывает, что регуляторное требование редко остаётся
в отделе комплаенса. Очень быстро оно превращается в инженерные
задачи и продуктовые ограничения.

Когда закон и нормативные акты требуют поддерживать Мир,
это означает не абстрактное \enquote{учитывать национальную схему},
а вполне конкретные пункты инженерного плана работ: корректно
распознавать карты Мир, маршрутизировать внутрироссийский трафик
через инфраструктуру НСПК, поддерживать нужные сценарии приёма
в терминалах и электронной коммерции, закладывать это в
подключение мерчанта и в модель поддержки.

Этот кейс особенно важен тем, что в нём хорошо видно различие между
\enquote{правилом на бумаге} и \enquote{влиянием на продукт}. Как только
поддержка схемы становится обязательной, меняются не только договоры,
но и таблицы маршрутизации, конфигурации терминалов, тестовые
сценарии, операционные чек-листы и поддержку клиентов.

Подробный разбор НСПК, ОПКЦ, МРА, Mir Pay и обязательности Мир
живёт в главе \ref{ch:mir}. Здесь важно запомнить только принцип:
регуляторная норма может изменить не юридическое приложение,
а сам центр платёжной архитектуры. Точные пороги обязательного
приёма, даты развёртывания и актуальные исключения логичнее держать
в онлайн-приложении к книге, а не в печатной главе.

\begin{chaptersummary}
\begin{itemize}
  \item \law{161-ФЗ} отвечает на вопрос, кто именно переводит
        деньги, кто задаёт правила платёжной системы и где
        проходят границы между передачей сообщений, клирингом и расчётом.
  \item \law{762-П} задаёт жизненный цикл распоряжения и обязательные
        реквизиты перевода; без этой логики платёжный продукт
        неизбежно теряет важные юридические состояния.
  \item \law{821-П}, \law{851-П} и \law{266-П} превращают право
        в архитектурные ограничения: контур ИБ, банковскую
        ИБ-среду, клиентские документы и обязательные уведомления.
  \item Лицензирование лучше читать через модель бизнеса:
        интерфейс поверх партнёра, инфраструктурный процессинг,
        агентская или PayFac-модель, кошелёк с собственным
        обязательством по деньгам или собственная платёжная система.
  \item Пять проверочных вопросов к архитектуре помогают быстро
        понять, где в новой схеме возникают денежное обязательство,
        свод правил, обязательные статусы и точка финальности.
  \item Мир полезно видеть как кейс, в котором норма напрямую
        превращается в инженерный план работ; региональные сравнения вынесены
        в главу \ref{ch:regional-schemes}, а быстро стареющие пороги
        и даты — в онлайн-приложение к книге.
\end{itemize}
\end{chaptersummary}

