Платёж почти всегда обманывает своей поверхностью.
Покупатель прикладывает карту или нажимает кнопку на странице оплаты,
терминал печатает чек, приложение показывает успешный статус,
и из этого легко сделать неверный вывод, будто в системе
произошло одно простое событие: деньги \enquote{перешли} от одного
участника к другому. Именно здесь обычно и начинается путаница.
В реальности в платеже движутся по меньшей мере три разных сущности:
сообщение о намерении совершить операцию, денежное обязательство
между участниками и собственно расчёт, который может произойти позже,
другим каналом и по другим правилам.

Если не развести эти три слоя в самом начале, дальше начнут
смешиваться почти все важные понятия книги. Авторизация будет
казаться переводом денег, клиринг будет казаться подтверждением того, что уже
и так случилось, а регуляторные требования будут казаться чем-то внешним по
отношению к техническому потоку. Между тем платёжная система живёт
именно на стыке этих слоёв. Она должна уметь зафиксировать, кто
кому что обещал, кто вправе послать сообщение, кто меняет запись
в своём учёте и в какой момент операция становится необратимой
или, наоборот, ещё может быть отозвана, оспорена или скорректирована.

Задача первой части строже, чем перечисление карточных терминов:
собрать рабочую модель, в которой
денежное движение, поток сообщений, учётная запись и правовая рамка
не подменяют друг друга. Поэтому вход в тему начинается с более
трудного вопроса: что вообще считается деньгами в банковской
инфраструктуре, кто держит обязательство и как одно учреждение узнаёт,
что другое должно изменить состояние счёта.

Первые главы разводят формы денег и показывают, чем банковский перевод отличается
от карточной операции как многошагового процесса. Затем появляется
карточная схема с её участниками: эмитент, эквайер, сеть, процессинг
и шлюз. После этого в фокус попадает сама
карта как носитель идентификаторов и признаков подлинности; без этого PAN, авторизационный ответ и фактический расчёт
сливаются в один слой, хотя относятся к разным.

Глава о жизненном цикле даёт временную ось и связывает между
собой hold, clearing, settlement, reversal и refund как причинно
связанные состояния одной операции.
Глава про ISO~8583 показывает, как эта ось отражается в языке
сообщений: в виде грамматики, через которую инфраструктура описывает
стадии операции.
Раздел о регуляторике замыкает круг: кто именно вправе запускать платёжный процесс,
какие юридические роли существуют в системе и почему техническая
архитектура почти всегда оказывается также правовой архитектурой.

Часть~I сосредоточена на базовых
инвариантах; отклонения от них оставлены для последующих глав.
Два вопроса: \enquote{кто
участвует в платеже} и \enquote{что именно
между ними происходит на каждом слое}.

Следующая
часть,~\ref{part:security-protocols}, берёт эту
модель как данность и спрашивает: как система убеждается,
что операция допустима, карта подлинна, держатель легитимен, а путь
данных не превращает платёж в постоянный источник уязвимостей.
