\part{Архитектура}
\label{part:architecture}

До этого момента книга в основном смотрела на платёж снаружи:
через участников, протоколы, платёжные системы и операционные
процессы. Но любая команда, которая пытается построить собственный
платёжный продукт или хотя бы всерьёз встроить платежи в свой стек,
рано или поздно упирается в другой вопрос. Как собрать внутреннюю
систему так, чтобы один внешний платёжный поток не распался внутри
на десятки несогласованных состояний, ретраев, таймаутов, валютных
пересчётов, дубликатов и ручных исключений. Иначе говоря, где именно
внутри архитектуры заканчивается \enquote{интеграция со сторонним
провайдером} и начинается настоящая платёжная инженерия.

Пятая часть книги отвечает именно на этот вопрос. Она не пытается
заново объяснить, что такое эквайер, 3-D Secure или chargeback.
Наоборот, она исходит из того, что читатель уже знает внешнюю логику
платежа и теперь хочет понять внутренние границы системы: какой
компонент принимает запрос мерчанта, какой решает, куда отправить
авторизацию, какой хранит токены, какой фиксирует обязательства,
какой отвечает за валютную переоценку и какой разговаривает
с карточной сетью. Пока эти роли не разведены, команда почти
неизбежно пытается сложить их в один сервис с одной таблицей
транзакций и потом удивляется, почему поток теряет устойчивость при
первом же усложнении.

Поэтому эта часть построена вокруг внутренних интерфейсов, а не
вокруг внешних брендов. Сначала появляется платёжный шлюз как
пограничный слой между API продукта и платёжной инфраструктурой.
За ним следует внутренний реестр обязательств. Он нужен не для
дублирования банковского учёта, а для фиксации собственного состояния
обязательств и событий внутри продукта, без которого невозможно
понять, что система уже пообещала пользователю и что она ещё только
ожидает от внешнего мира.

Дальше разговор естественно расширяется до мультивалютности, где
становится видно, что валюта --- это не просто атрибут суммы, а
отдельный источник временных расхождений, переоценок и проблем
сверки. Затем появляется процессинговый центр как инфраструктурное
ядро, а в финале --- системы эмитента и эквайера, где особенно хорошо
видно, как по-разному устроены две стороны одной и той же транзакции.
Так часть шаг за шагом переводит внешний платёжный поток во внутреннюю
топологию компонентов, состояний и обязательств.

В этой части особенно важна мысль о границах ответственности
компонентов. Представим систему, в которой авторизационный ответ,
внутреннее обязательство, повторный вызов провайдера и поздний
клиринговый файл живут в одном и том же объекте без ясного разделения
ролей. Пока поток прост, это кажется удобным. Но как только приходит
дубликат внешнего события, затем меняется валютный контекст операции,
а позже возникает спор по списанию, выясняется, что шлюз начал
изображать учётную систему, слой маршрутизации бесконтрольно меняет
смысл финансовых событий, а источник истины расползается между
таблицами и интеграциями. Именно против такого расползания и собрана
вся архитектурная логика этой части.

Читать эту часть полезно как перевод предыдущих разделов книги
в инженерную топологию. Всё, что раньше обсуждалось как внешний
сигнал или операционное последствие, здесь превращается в требования
к компонентам. Для fraud и управления отказами нужны слои риска
и маршрутизации. Сверка и диспуты требуют дисциплины событий и
учётных записей. Токенизация и PCI DSS требуют изоляции данных.
Различия между карточными сетями и A2A-контурами требуют архитектуры,
которая умеет жить с несколькими моделями финальности и несколькими
типами внешних статусов одновременно.

Это ещё и часть про зрелость инженерного мышления. На раннем этапе
команда часто спрашивает, какой провайдер подключить. На следующем ---
как повысить долю одобренных операций. Но после определённого масштаба
неизбежно приходит другой вопрос: какая внутренняя модель позволит
пережить следующие интеграции, новые страны, дополнительные валюты,
новые методы оплаты и растущий объём исключений без постоянного
переписывания ядра. Именно такой вопрос и организует весь дальнейший
рассказ.

После него остаётся сделать последний шаг. Даже хорошая архитектура
не спасает, если команда живёт по устаревшим правилам, вторичным
пересказам и случайным PDF из старой папки. Поэтому заключительная
часть \ref{part:navigation} посвящена уже не самому платёжному
механизму, а дисциплине навигации по первоисточникам и изменениям,
без которой ни одна платёжная система не остаётся актуальной надолго.

\paragraph{Три вопроса этой части.}
  \begin{itemize}
    \item Как разделить шлюз, внутренний учёт, маршрутизацию
          и процессинг так, чтобы система не путала свои роли.
    \item Почему повторные попытки, валюты, внешние статусы и события требуют
          собственной внутренней модели, а не одной таблицы транзакций.
    \item Где в платёжной архитектуре должны проходить границы
          ответственности компонентов.
  \end{itemize}

