% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part5/ch27-ledger.tex
\chapter{Внутренний реестр обязательств и событийная модель}
\label{ch:internal-ledger}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Почему платёжный шлюз не может быть окончательным источником
  правды о деньгах; как auth, capture, refund и dispute превращаются
  во внутренние события и проводки; чем pending отличается от available;
  где живут комиссии, резервы и график выплат; и как связать
  идемпотентность шлюза с бухгалтерской консистентностью внутреннего
  реестра обязательств.
\end{kaobox}

Платёжная система почти всегда выглядит быстрее, чем движутся деньги.
Шлюз отвечает мерчанту за сотни миллисекунд, но в этот момент ещё
не ясно, произойдёт ли capture, когда придёт settlement, какой будет
комиссия эквайера и не превратится ли успешная продажа через месяц
в chargeback. Поэтому между пограничным слоем шлюза и операционной
сверкой нужен ещё один слой: внутренний реестр обязательств
\enquote{ledger}, в котором продукт фиксирует свои денежные
обязательства и связывает их с событиями платёжного потока.

\section{Почему шлюз не может быть системой учёта}
\label{sec:ledger-why}

Шлюз отвечает на вопрос \enquote{что произошло на границе системы}:
пришёл запрос, сработала проверка риска, эквайер вернул одобрение
или отказ, webhook был доставлен мерчанту. Для интеграции этого достаточно,
но для финансового учёта недостаточно по двум причинам.

Во-первых, статус шлюза не равен состоянию денег. Авторизация
со статусом \enquote{approved} означает лишь, что эмитент зарезервировал сумму
или обещал её оплатить. До capture и клиринга у мерчанта нет права
на выручку, а у платформы нет основания признавать доход по комиссии.

Во-вторых, один внешний статус может скрывать несколько денежных
последствий. Успешная транзакция в маркетплейсе может породить
отдельные обязательства перед мерчантом, платформой, эквайером
и участниками цепочки выплат. Хранить это в виде одной строки
\codeword{payment.status = succeeded} означает рано или поздно
потерять связь между движением денег и жизненным циклом продукта.

\begin{kaobox}[title={Определение: Внутренний реестр обязательств}, colback=blue!4, colbacktitle=blue!15]
  Внутренний реестр обязательств (ledger) — это внутренняя
  учётная система платёжного продукта, в которой каждая операция
  представлена как набор денежных проводок между счетами или
  балансами. Такой реестр не заменяет банковский счёт и не отменяет
  внешнюю бухгалтерию, но служит той точкой, в которой продукт
  фиксирует и проверяет собственные обязательства.
\end{kaobox}

Поэтому полезно разделить роли. Шлюз из главы \ref{ch:gateway}
отвечает за приём, маршрутизацию и протокольную надёжность.
Реестр обязательств отвечает за состояние денег внутри продукта: что уже
заработано, что только зарезервировано, что удержано под риск,
а что можно выплатить мерчанту.

\section{События: auth, capture, refund, dispute}
\label{sec:ledger-events}

Хороший реестр обязательств строится вокруг событий, а не вокруг
таблицы статусов. В карточном потоке минимально нужны события
одобренной авторизации, её отмены, capture, refund, открытия
chargeback, исхода representment и начисления комиссии. Такой
набор важен не как словарь терминов, а как причинная цепочка:
каждое событие меняет деньги по-своему и не должно растворяться
в обобщённом статусе \enquote{платёж успешен}.

Каждое такое событие должно быть атомарно записано в журнал событий
и сразу порождать проводки в реестре. Тогда продуктовая система
получает две полезные проекции одной и той же реальности:
\textit{что случилось} и \textit{как это изменило деньги}.

Например, авторизация на 5\,000~₽ ещё не создаёт выручку мерчанта,
но создаёт ожидаемое обязательство: система теперь знает, что при
успешном capture эта сумма может перейти в баланс, доступный
к выплате. Capture превращает ожидание в финансовый факт.
Refund запускает обратное движение: уменьшает обязательство перед
мерчантом или создаёт отдельную дебиторскую позицию к мерчанту,
если деньги уже были выплачены. Chargeback вообще не является
\enquote{отрицательным refund}: это самостоятельное событие,
которое приходит извне, живёт по правилам платёжной системы
и несёт собственные сроки, доказательную логику и комиссии
(см. главу \ref{ch:disputes}).

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Самая частая ошибка в платёжных продуктах — кодировать refund
  и chargeback как один и тот же тип операции со знаком минус.
  Для клиента оба сценария выглядят как возврат денег, но для
  продукта это разные процессы: refund инициирует мерчант, а chargeback
  приходит извне, несёт собственную комиссию и меняет риск-профиль мерчанта.
\end{kaobox}

Именно поэтому в зрелой системе событие отвечает за причинность,
а проводка — за денежный смысл. Если поменять их местами и пытаться
восстановить одно из другого задним числом, продукт быстро теряет
объяснимость.

\section{Pending, available и проводки}
\label{sec:ledger-balances}

Как только события стали первоклассными объектами, следующий шаг —
развести типы балансов. Почти любой платёжный продукт рано или поздно
нуждается минимум в трёх состояниях денег.

\textbf{Pending} — сумма, которая ещё не доступна к выплате,
потому что находится между авторизацией и capture, ждёт клиринга
или удерживается внутри окна выплат. Pending полезен тем, что
показывает будущую ликвидность, не смешивая её с уже доступными
средствами.

\textbf{Available} — сумма, которой платформа уже готова
распоряжаться: перечислить мерчанту, зачесть в счёт комиссии
или использовать для внутреннего неттинга.

\textbf{Reserve / holdback} — сумма, изъятая из available
по правилу риска: rolling reserve у мерчанта с повышенным риском,
удержание под ожидаемые chargeback и резерв на период возможных refund.

С инженерной точки зрения это означает, что одна внешняя транзакция
обычно порождает несколько проводок. Capture может дебетовать
счёт \enquote{acquirer receivable} и кредитовать \enquote{merchant pending}.
После получения settlement реестр переводит сумму из
\enquote{merchant pending} в \enquote{merchant available},
одновременно начисляя комиссию платформы на отдельный счёт.

Если эти переходы не моделировать явно, продукт быстро начинает
путать \enquote{деньги есть} с \enquote{деньги когда-нибудь придут}.
Ровно из этого обычно рождаются загадочные расхождения между
дашбордом мерчанта, отчётом по выплатам и банковской выпиской.

\section{Комиссии, резервы и график выплат}
\label{sec:ledger-fees}

Реестр обязательств становится по-настоящему полезным в тот момент, когда
в нём появляются не только основные суммы платежей, но и все
производные денежные эффекты.

Самый практический вопрос в этой секции звучит так: когда именно
платформа вправе признать свою комиссию и когда она обязана
отложить часть денег под риск. Если реестр не отвечает на этот вопрос
явно, продукт начинает принимать финансовые решения по косвенным
сигналам из интеграций.

Комиссия платформы редко возникает в один момент с авторизацией.
Обычно она признаётся при capture или settlement, когда уже ясно,
что операция действительно состоялась. Эквайерские сборы, сетевые комиссии,
валютная наценка и комиссии за chargeback могут приходить с иным таймингом,
чем основная сумма транзакции. Значит, реестр должен поддерживать
логику начислений: сначала признать ожидаемую комиссию, потом
скорректировать её по фактическому расчётному файлу.

То же относится к резервам. Rolling reserve на 10\% означает
конкретное правило перевода части available в отдельный баланс
с собственным сроком разморозки. Если это правило не выражено
в реестре обязательств, его начинают
повторять вручную в процессе выплат, бэк-офисе и инструментах поддержки,
после чего система теряет единый источник истины.

График выплат тоже лучше моделировать в реестре обязательств, а не в коде
экспортёра банковских файлов. Выплата раз в день, T+2, еженедельная
выплата по пятницам, ручная задержка мерчанта с повышенным риском —
всё это правила перевода между внутренними балансами, а не просто
правила расписания cron.

Иными словами, комиссии, резервы и график выплат — это не периферийная
операционная логика, а продолжение той же денежной модели. Если они
живут вне реестра, реестр перестаёт быть целостной картиной обязательств.

\section{Идемпотентность между шлюзом и реестром}
\label{sec:ledger-idempotency}

Шлюз и реестр обязательств живут в разных временных режимах. Шлюз должен быстро
вернуть мерчанту ответ по API. Реестр должен гарантировать, что событие
будет отражено ровно один раз, даже если внешний мир несколько раз
повторил один и тот же сигнал.

Практически это означает две границы идемпотентности. Первая —
на входе в шлюз: мерчант повторяет запрос с тем же
\codeword{idempotency-key}, а шлюз не должен создавать вторую
авторизацию. Вторая — между шлюзом и реестром: webhook от эквайера,
повторный обратный вызов после тайм-аута или заново проигранный пакет не должны
создать дубль проводок.

Хороший паттерн здесь устроен последовательно. Сначала шлюз
присваивает операции собственный стабильный идентификатор. Затем
все внешние сообщения привязываются к нему через таблицу соответствия
между STAN, RRN, идентификатором процессинга и внутренним ID.
После этого реестр принимает только нормализованные внутренние
события с уникальным \codeword{event_id}; повторная доставка
такого события возвращает прежний результат, не порождая новых
проводок.

Именно здесь удобно развести журнал событий и денежные проводки.
Сначала система фиксирует факт получения сигнала от внешнего мира,
затем атомарно применяет его к денежным балансам. Если между этими
шагами произойдёт сбой, операцию можно безопасно доиграть.

\section{Передача в сверку}
\label{sec:ledger-handoff}

Реестр обязательств делает сверку осмысленной.
Сверка из главы \ref{ch:reconciliation} отвечает на вопрос,
совпадает ли внутренняя картина продукта с внешними файлами
и банковскими движениями. Чтобы этот вопрос вообще можно было
задать, продукт сначала должен знать собственную внутреннюю картину.

Удобно мыслить передачу в сверку как трёхшаговую цепочку. Сначала
шлюз фиксирует протокольный факт авторизации. Затем реестр
обязательств превращает этот факт в денежное состояние. И только
после этого сверка сопоставляет состояние с TC33, IPM,
расчётными отчётами и банковской выпиской.

Если такого реестра нет, сверка пытается напрямую
сопоставить внешние файлы со статусами шлюза, и команда получает
типичный хаос: \enquote{вроде операция одобрена, но непонятно,
это уже доход, ожидаемая выплата или просто авторизационная блокировка}.
Реестр снимает эту неоднозначность ещё до начала сверки.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Самый полезный артефакт для операционной команды — таблица
  соответствия между внешними объектами и внутренними счетами:
  ID авторизации, идентификатор процессинга, ID заказа мерчанта,
  ID выплаты, ID кейса спора. Без неё даже хороший реестр превращается
  в чёрный ящик, который невозможно сверить с реальным миром.
\end{kaobox}

\begin{chaptersummary}
\begin{itemize}
  \item Шлюз отвечает за пограничный слой и протокол, но не может
        быть окончательной системой учёта денег.
  \item Базовые платёжные события — auth, capture, refund, dispute,
        комиссии — должны сначала фиксироваться как события, а затем
        превращаться в проводки.
  \item Разделение pending, available и reserve защищает продукт
        от смешения будущих, доступных и удержанных средств.
  \item Комиссии, rolling reserve и график выплат лучше моделировать
        как правила реестра обязательств, а не как разрозненную логику в бэк-офисе.
  \item Идемпотентность нужна не только на входе по API, но и на границе
        между шлюзом и реестром: повторная доставка события не должна
        создавать дубль проводок.
  \item Сверка начинается после реестра обязательств: только имея внутреннюю
        денежную картину, можно осмысленно сверять её с клирингом,
        settlement и банковской выпиской.
\end{itemize}
\end{chaptersummary}
