
\chapter{Внутренний реестр обязательств и событийная модель}~\label{ch:internal-ledger}

Платёжная система почти всегда выглядит быстрее, чем движутся деньги.
Шлюз отвечает мерчанту за сотни миллисекунд, но в этот момент ещё
не ясно, произойдёт ли capture, когда придёт settlement, какой будет
комиссия эквайера и не превратится ли успешная продажа через месяц
в chargeback. Поэтому между пограничным слоем шлюза и операционной
сверкой нужен ещё один слой: внутренний реестр обязательств
\enquote{ledger}, в котором продукт фиксирует свои денежные
обязательства и связывает их с событиями платёжного потока~\cite{visa-core-rules,mc-tpr,stripe-manual-capture}.

\section{Почему шлюз не может быть системой учёта}~\label{sec:ledger-why}

Шлюз отвечает на вопрос \enquote{что произошло на границе системы}:
пришёл запрос, сработала проверка риска, эквайер вернул одобрение
или отказ, webhook был доставлен мерчанту. Для интеграции этого достаточно,
но для финансового учёта недостаточно по двум причинам.

Во-первых, статус шлюза не равен состоянию денег. Авторизация
со статусом \enquote{approved} означает лишь, что эмитент зарезервировал сумму
или одобрил её к дальнейшей обработке. Capture, clearing, settlement,
отмены и корректировки в правилах карточных схем идут как отдельные стадии, а до
перехода суммы в доступный остаток продукту ещё рано считать её
готовой к выплате~\cite{visa-core-rules,mc-tpr,stripe-manual-capture,stripe-balances}.

Во-вторых, один внешний статус может скрывать несколько денежных
последствий. Успешная транзакция в маркетплейсе может породить
отдельные обязательства перед мерчантом, платформой, эквайером
и участниками цепочки выплат. Хранить это в виде одной строки
\texttt{payment.status = succeeded} означает рано или поздно
потерять связь между движением денег и жизненным циклом продукта.

\definitionnote{Внутренний реестр обязательств}{Внутренняя учётная
  система платёжного продукта, где каждая операция записывается как
  набор денежных проводок. Реестр фиксирует собственные обязательства
  продукта, работая независимо от банковского счёта и внешней
  бухгалтерии.}

Поэтому полезно разделить роли. Шлюз из главы~\ref{ch:gateway}
отвечает за приём, маршрутизацию и протокольную надёжность.
Реестр обязательств отвечает за состояние денег внутри продукта: что уже
заработано, что только зарезервировано, что удержано под риск,
а что можно выплатить мерчанту.

\section{События: auth, capture, refund, dispute}~\label{sec:ledger-events}

Хороший реестр обязательств строится вокруг событий, а не вокруг
таблицы статусов. В карточном потоке минимально нужны события
одобренной авторизации, её отмены, capture, refund, открытия
chargeback, исхода representment и начисления комиссии. Такой
набор образует причинную цепочку:
каждое событие меняет деньги по-своему и не должно растворяться
в обобщённом статусе \enquote{платёж успешен}~\cite{mc-tpr,mc-chargeback-guide,adyen-glossary}.

Каждое такое событие должно быть атомарно записано в журнал событий
и сразу порождать проводки в реестре. Тогда продуктовая система
получает две полезные проекции одной и той же реальности:
\textit{что случилось} и \textit{как это изменило деньги}.

Например, авторизация на 5\,000~руб. ещё не создаёт выручку мерчанта,
но создаёт ожидаемое обязательство: система теперь знает, что при
успешном capture эта сумма может перейти в баланс, доступный
к выплате. Capture превращает ожидание в финансовый факт.
Refund запускает обратное движение уже после capture; если платёж ещё
не дошёл до стадии capture, его обычно отменяют, а не
возвращают~\cite{adyen-glossary,stripe-manual-capture}.
Chargeback является самостоятельным событием: его инициирует банк-эмитент,
оно живёт по правилам платёжной системы и несёт собственные сроки,
доказательную логику и комиссии
(см. главу~\ref{ch:disputes})~\cite{adyen-glossary,mc-chargeback-guide}.

\practicenote{%
Кодируйте refund и chargeback как отдельные типы операций.
Для клиента результат похож, но для продукта это разные
процессы: refund инициирует мерчант, а chargeback приходит извне и
живёт в dispute-цикле.
}

Именно поэтому в зрелой системе событие отвечает за причинность,
а проводка отвечает за денежный смысл. Если поменять их местами и пытаться
восстановить одно из другого задним числом, продукт быстро теряет
объяснимость.
\section{Pending, available и проводки}~\label{sec:ledger-balances}

Следующий шаг после событий: развести типы балансов. Почти любой
платёжный продукт рано или поздно
нуждается минимум в трёх состояниях денег.

\textbf{Pending}: сумма, которая ещё не доступна к выплате,
потому что находится между авторизацией и capture, ждёт клиринга
или удерживается внутри окна выплат. Pending полезен тем, что
показывает будущую ликвидность, не смешивая её с уже доступными
средствами~\cite{stripe-balances,adyen-balances}.

\textbf{Available}: сумма, которой платформа уже готова
распоряжаться: перечислить мерчанту, зачесть в счёт комиссии
или использовать для внутреннего неттинга~\cite{stripe-balances}.

\textbf{Reserve / holdback}: сумма, изъятая из available
по правилу риска: например, refund reserve, minimum balance для покрытия
будущих refund, dispute и fees или отдельный holdback под ожидаемые
списания~\cite{stripe-balances,stripe-minimum-balances,adyen-balances}.

С инженерной точки зрения это означает, что одна внешняя транзакция
обычно порождает несколько проводок. Capture может дебетовать
счёт \enquote{acquirer receivable} и кредитовать \enquote{merchant pending}.
После получения settlement реестр переводит сумму из
\enquote{merchant pending} в \enquote{merchant available},
одновременно начисляя комиссию платформы на отдельный счёт.

Если эти переходы не моделировать явно, продукт быстро начинает
путать \enquote{деньги есть} с \enquote{деньги когда-нибудь придут}.
Ровно из этого обычно рождаются загадочные расхождения между
дашбордом мерчанта, отчётом по выплатам и банковской выпиской.

\section{Комиссии, резервы и график выплат}~\label{sec:ledger-fees}

Реестр обязательств становится по-настоящему полезным в тот момент, когда
в нём появляются основные суммы платежей и все производные денежные эффекты.

Реестр должен явно отвечать на два вопроса: когда платформа вправе
признать свою комиссию и когда обязана отложить часть денег под риск.
Иначе продукт принимает финансовые решения по косвенным сигналам из
интеграций.

Комиссия платформы редко возникает в один момент с авторизацией.
Обычно она признаётся при capture или settlement, когда уже ясно,
что операция действительно состоялась. Эквайерские сборы, сетевые комиссии,
валютная наценка и комиссии за chargeback могут приходить с иным таймингом,
чем основная сумма транзакции. Значит, реестр должен поддерживать
логику начислений: сначала признать ожидаемую комиссию, потом
скорректировать её по фактическому расчётному файлу~\cite{visa-core-rules,mc-tpr,stripe-balances}.

То же относится к резервам. Refund reserve, minimum balance или иной
удерживаемый резерв означает конкретное правило перевода части
available в отдельный баланс
с собственным сроком разморозки. Если это правило не выражено
в реестре обязательств, его начинают
повторять вручную в процессе выплат, бэк-офисе и инструментах поддержки,
после чего система теряет единый источник истины~\cite{stripe-minimum-balances,adyen-balances}.

График выплат тоже лучше моделировать в реестре обязательств, а не в коде
экспортёра банковских файлов. Ручной режим, ежедневные выплаты,
еженедельные и ежемесячные окна перечислений, а также задержка в режиме
T+X. Всё это правила перевода между внутренними балансами~\cite{stripe-payouts}.

Иными словами, комиссии, резервы и график выплат продолжают ту же
денежной модели. Если они
живут вне реестра, реестр перестаёт быть целостной картиной обязательств.

\section{Идемпотентность между шлюзом и реестром}~\label{sec:ledger-idempotency}

Шлюз и реестр обязательств живут в разных временных режимах. Шлюз должен быстро
вернуть мерчанту ответ по API. Реестр должен гарантировать, что событие
будет отражено ровно один раз, даже если внешний мир несколько раз
повторил один и тот же сигнал~\cite{stripe-idempotency,adyen-api-idempotency}.

Практически это означает две границы идемпотентности. Первая
на входе в шлюз: мерчант повторяет запрос с тем же
\texttt{idempotency-key}, а шлюз не должен создавать вторую
авторизацию. Вторая граница проходит между шлюзом и реестром: webhook от эквайера,
повторный обратный вызов после тайм-аута или заново проигранный пакет не должны
создать дубль проводок~\cite{stripe-idempotency,adyen-api-idempotency,stripe-webhooks}.

Хороший паттерн здесь устроен последовательно. Сначала шлюз
присваивает операции собственный стабильный идентификатор. Затем
все внешние сообщения привязываются к нему через таблицу соответствия
между STAN, RRN, идентификатором процессинга и внутренним ID~\cite{fis-iso8583-guide-2023}.
После этого реестр принимает только нормализованные внутренние
события с уникальным \path{event_id}; повторная доставка
такого события возвращает прежний результат, не порождая новых
проводок~\cite{stripe-webhooks}.

Именно здесь удобно развести журнал событий и денежные проводки.
Сначала система фиксирует факт получения сигнала от внешнего мира,
затем атомарно применяет его к денежным балансам. Если между этими
шагами произойдёт сбой, операцию можно безопасно доиграть.

\section{Передача в сверку}~\label{sec:ledger-handoff}

Реестр обязательств делает сверку осмысленной.
Сверка из главы~\ref{ch:reconciliation} отвечает на вопрос,
совпадает ли внутренняя картина продукта с внешними файлами
и банковскими движениями. Чтобы этот вопрос вообще можно было
задать, продукт сначала должен знать собственную внутреннюю картину.

Передача в сверку состоит из трёх шагов. Шлюз фиксирует
протокольный факт авторизации. Реестр обязательств превращает этот
факт в денежное состояние. После этого сверка сопоставляет состояние
с TC33, IPM, расчётными отчётами и банковской выпиской~\cite{visa-core-rules,mc-tpr,mc-switching-services}.

Если такого реестра нет, сверка пытается напрямую
сопоставить внешние файлы со статусами шлюза, и команда получает
типичный хаос: \enquote{вроде операция одобрена, но непонятно,
это уже доход, ожидаемая выплата или просто авторизационная блокировка}.
Реестр снимает эту неоднозначность ещё до начала сверки.

\practicenote{%
Операционной команде нужна таблица соответствия внешних
идентификаторов и внутренних счетов: авторизация, процессинг, заказ,
выплата, спор. Без неё даже хороший реестр трудно сверить с реальным миром.

}
\chapterSummary\par
\begin{itemize}
  \item Шлюз отвечает за пограничный слой и протокол, но не может
    быть окончательной системой учёта денег.
  \item Базовые платёжные события, auth, capture, refund, dispute
    и комиссии, должны сначала фиксироваться как события, а затем
    превращаться в проводки.
  \item Разделение pending, available и reserve защищает продукт
    от смешения будущих, доступных и удержанных средств.
  \item Комиссии, резервные удержания и график выплат лучше
    моделировать как правила реестра обязательств.
  \item Идемпотентность нужна на входе по API и на границе между
    шлюзом и реестром: повторная доставка события не должна создавать
    дубль проводок.
  \item Сверка начинается после реестра обязательств: только имея внутреннюю
    денежную картину, можно осмысленно сверять её с клирингом,
    settlement и банковской выпиской.
\end{itemize}
