
\chapter{Мультивалютность и трансграничные платежи}
\label{ch:multicurrency}
Один платёж в сервисе бронирования легко распадается на четыре
валюты: покупатель видит цену в евро, платит картой в фунтах,
мерчант получает выплаты в долларах, а расчёт с эквайером приходит
в четвёртой валюте. Каждая сумма живёт в своём временном слое.
Корреспондентские счета и трансграничная логика карточных сетей
разобраны в предыдущих частях; здесь фокус --- на продуктовых
решениях поверх контура: кто задаёт курс, где появляется
валютный риск, в какой валюте живут обязательства.

\section{Кто управляет курсом}
\label{sec:mc-currencies}

Первое архитектурное решение в мультивалютном продукте звучит
так: кто имеет право зафиксировать курс, который увидит клиент
и на который потом будет ссылаться поддержка. На практике
вариантов четыре.

Первый вариант -- курс фактически остаётся на стороне
эмитента и правил карточной сети. Так устроен стандартный
карточный сценарий: мерчант выставляет цену в валюте операции,
а сумма в валюте карты определяется уже на стороне эмитента
по правилам валюты списания и конверсии
\cite{visa-core-rules,mc-dcc-guide}.
Преимущество здесь в простоте для мерчанта. Недостаток в том,
что ни мерчант, ни платформа заранее не знают, какой окажется
итоговая сумма списания в валюте карты.

Второй вариант -- курс контролирует эквайер или DCC-провайдер.
Тогда держателю карты показывают итоговую сумму в домашней
валюте ещё до авторизации. Цена становится предсказуемой
для покупателя, но право задать курс и удержать маржу
переходит к стороне, которая управляет DCC
\cite{visa-core-rules,mc-dcc-guide}.

Третий вариант -- курс задаёт сама платформа. Так может быть
устроен кошелёк, сервис путешествий или маркетплейс
с собственным валютным слоем: интерфейс показывает курс,
платформа берёт на себя риск его устаревания на коротком
окне, а затем хеджирует или неттирует фактические потоки
на этапе расчёта.

Четвёртый вариант -- курс приходит от внешнего казначейского
или валютного провайдера, а платёжный продукт лишь привязывает
платёж к уже рассчитанной сделке. Этот сценарий типичен
для B2B-сервисов и платформ выплат, где цена перевода живёт
дольше одной сессии оплаты.

Иными словами, курс нужно моделировать как отдельное обещание
с явным владельцем, сроком действия и источником. Как только
эта роль размыта, спор о потерях на конверсии почти неизбежно
переходит из архитектуры в поддержку и сверку.

\paragraph{Практика}
Если продукт обещает клиенту \enquote{ваш курс}, у этого курса должны
быть явный источник и окно действия. Иначе потери на конверсии быстро
становятся спором между поддержкой, финансами и сверкой.

\section{Где фиксируется валюта расчёта}
\label{sec:mc-settlement}

После вопроса о курсе возникает второй: в какой валюте система
вообще считает свои обязательства. Здесь полезно сразу развести
три сущности.

\textbf{Валюта цены (transaction currency)} -- валюта,
которую видит покупатель и которую мерчант ожидает
на странице оплаты.
\textbf{Валюта списания (billing currency)} -- валюта,
в которой эмитент дебетует держателя карты.
\textbf{Валюта расчёта (settlement currency)} -- валюта,
в которой сеть или эквайер фактически рассчитывается с вашей
стороной \cite{visa-core-rules,mc-rules}.

Архитектурная ошибка начинается там, где валюта расчёта
считается производной от валюты цены по умолчанию.
На практике продукт обычно выбирает одну из двух моделей.

\textbf{Единая валюта расчёта.} Внутренний реестр обязательств
и выплаты ведутся в одной базовой валюте. Это упрощает
операционный контур: один казначейский баланс, одна логика
комиссий, меньше сценариев для сверки. Цена этой простоты --
постоянная конверсия на входе или выходе из системы
и зависимость от валютной наценки внешнего провайдера.

\textbf{Несколько валют расчёта.} Система хранит обязательства
и расчёты в нескольких валютах. Это сложнее для реестра
обязательств и логики выплат, но позволяет избегать лишней
конверсии и не смешивать реальные валютные позиции
в одну синтетическую сумму.

Поэтому хороший вопрос для дизайна звучит так: \enquote{является ли EUR валютой цены, валютой списания,
валютой расчёта, валютой хранения обязательства или всем сразу}.
Эти ответы часто не совпадают, и именно из этого расхождения
рождается большая часть архитектурных компромиссов.

\section{DCC как решение о маршрутизации}
\label{sec:mc-dcc}

На терминале DCC выглядит как удобная опция: показать держателю
карты сумму в знакомой валюте. Для архитектуры этого описания
мало. Как только продукт включает DCC, он меняет
пользовательский интерфейс и саму логику конверсии:
расчёт по сети идёт по одному маршруту, а сумма списания для клиента --
по другому \cite{visa-core-rules,mc-tpr}.

Отсюда следуют три практических требования.

Во-первых, продукту нужно хранить исходную сумму, показанную
сумму и применённый курс как отдельные значения, а не пытаться
вывести одно из другого задним числом. Без этого невозможно
ни объяснить клиенту списание, ни сверить удержанную DCC-маржу
\cite{visa-core-rules,mc-tpr}.

Во-вторых, DCC должен быть частью политики маршрутизации. Для одних
коридоров он может быть экономически оправдан, для других
требует особенно осторожной оценки из-за репутационного риска.
Внутренняя логика здесь обычно оценивает коридор, BIN,
страну эквайера и тип мерчанта, а затем решает, допустим ли
DCC и откуда брать курс.

В-третьих, DCC нельзя проектировать отдельно от комплаенс-контура.
Если согласие клиента, раскрытая наценка и след аудита
не фиксируются как часть события, позже будет трудно доказать,
что конверсия была предложена корректно
\cite{visa-core-rules,mc-tpr}.

Значит, DCC следует считать не оформительской функцией интерфейса,
а отдельным решением о маршрутизации, ценообразовании
и доказуемости.

\section{Маршрутизация по коридорам и архитектура выплат}
\label{sec:mc-routing}

Как только у платформы появляется больше одной страны, одного
эквайера или одного платёжного контура выплат, мультивалютность
превращается в задачу маршрутизации по коридорам: для каждой пары
\enquote{страна покупателя -- страна мерчанта} нужно выбрать
весь маршрут целиком: эквайера, валютный контур и способ выплаты.

Обычно этот выбор сводит в одном решении четыре вопроса:
где дешевле авторизация и расчёт, где выше доля одобрений
для нужного диапазона BIN, в какой валюте мерчант хочет получить
выплату и на чьей стороне продукт готов держать валютный риск.
Из этих ответов и вырастают две основные модели выплат.

\textbf{Выплата в домашней валюте мерчанта.} Мерчант всегда получает
в домашней валюте, а платформа сама консолидирует и конвертирует
все входящие потоки. Это проще для мерчанта, но сложнее
для казначейской функции платформы.

\textbf{Выплата в валюте исходного потока.} Платформа хранит
отдельные валютные карманы и платит мерчанту в той валюте,
в которой пришёл поток. Это уменьшает число конверсий,
но требует, чтобы мерчант умел жить с несколькими валютными
балансами и с отдельным графиком выплат по каждой из них.

Маршрутизация по коридорам связывает в один узел стоимость
авторизации, долю одобрений, валютный риск и модель выплат.
Разрывать эти решения по разным командам опасно: финансовая
логика быстро начинает спорить с протокольной.

\paragraph{Практика}
Если внутри принимаются потоки в пяти валютах, а мерчанту обещан один
баланс, это казначейская функция.
У валютной позиции, лимитов и источников курса должен быть явный владелец.

\section{Сверка по валютам}
\label{sec:mc-fx-risk}

Самые болезненные расхождения в мультивалютном продукте редко
возникают на этапе авторизации. Они появляются позже, когда
одна и та же операция начинает жить сразу в нескольких
представлениях: на странице оплаты -- в валюте цены, в журнале
авторизации -- с одной суммой, в clearing -- уже с другой
валютой расчёта, а в отчёте о выплате -- после удержания
комиссии и валютного спреда. Поэтому валютную сверку нужно
проектировать как отдельный слой,
а не как частный случай обычной сверки. Карточные правила
прямо требуют сверять данные сети со своими внутренними
записями; в Mastercard это сформулировано как ежедневная
обязанность сверять итоги и транзакции с внутренним учётом
\cite{mc-rules}. На практике полезно держать три правила.

Первое: не терять исходную валютную пару. Внутренний реестр
обязательств должен хранить сумму после конверсии,
исходную сумму, целевую сумму, источник курса
и момент его фиксации.

Второе: считать комиссию отдельно от конверсии. Если курсовая разница
смешана с эквайерской комиссией, операционная команда никогда
не поймёт, где именно исчезла маржа.

Третье: сверять выплаты по валютным карманам, а не по агрегированной
сумме. Сходящаяся общая цифра легко скрывает дыру внутри отдельной
валюты, особенно если одна валюта перекрывает другую по номиналу.

Именно поэтому мультивалютность почти всегда тянет за собой
изменения в реестре обязательств из главы \ref{ch:internal-ledger}.
Без отдельных балансов, модели начисления комиссий и связи
с графиком выплат валютная сверка быстро становится ручной
и хрупкой.

\section{Короткое напоминание: корреспондентский банкинг и ISO~20022}
\label{sec:mc-correspondent}

Теория корреспондентских расчётов подробно разобрана в главе
\ref{ch:banks}, а миграция к ISO~20022 -- в главе
\ref{ch:open-banking}. Для архитектурных решений здесь достаточно
удерживать три инварианта.

Первый: корреспондентские отношения остаются существенной
частью глобальной платёжной системы, а SWIFT по-прежнему
описывает традиционный трансграничный маршрут как вход
платежа во внутренний рынок через системы RTGS
\cite{fatf-correspondent-banking,swift-instant-interoperability}.
Поэтому расчёт по трансграничной операции почти всегда проходит
по более длинной цепочке, чем авторизация, и поэтому живёт
в другом тайминге. Одобрение за секунду не означает выплату
в тот же день.

Второй: расчётный банк, карточная сеть и валютный провайдер
могут быть тремя разными сторонами. Значит, продукту нужно
явное отображение того, кто отвечает за каждую стадию,
а не абстрактное \enquote{деньги идут через SWIFT}.

Третий: переход отрасли на ISO~20022 делает сообщения богаче,
но не снимает продуктовых решений. Структурированные поля
облегчают комплаенс-проверки и сверку, однако сами по себе
не решают, кто несёт валютный риск и в какой валюте должны
жить внутренние обязательства
\cite{iso-20022,swift-iso20022-milestone,swift-transaction-manager-iso20022}.

Этого достаточно для практического вывода: инфраструктура
может сделать поток более наблюдаемым, но она не принимает
за продукт решений о риске, курсе и модели расчёта.

\chapterSummary
\begin{itemize}
  \item Мультивалютность начинается с ответа на вопрос,
    кто управляет курсом и кто отвечает за срок его действия.
  \item Валюту цены, валюту списания и валюту расчёта нельзя
    смешивать: архитектура должна явно знать роль каждой.
  \item DCC — решение о маршрутизации и комплаенсе.
  \item Маршрутизация по коридорам соединяет в одном решении
    стоимость авторизации, долю одобрений, модель выплат
    и место, где продукт держит валютный риск.
  \item Основная сложность мультивалютности живёт в реестре
    обязательств и сверке: исходные суммы, суммы после конверсии,
    источник курса и комиссии должны храниться отдельно.
  \item Корреспондентский банкинг и ISO~20022 задают
    инфраструктурный контур трансграничного платежа,
    но не снимают с продукта обязанность выбрать,
    где держать валютный риск и в какой валюте считать
    обязательства.
\end{itemize}
