
\chapter{Процессинговый центр}\label{ch:processing-center}
Процессинговый центр стоит между платёжным шлюзом и~карточной
сетью: принимает сообщение ISO~8583, выбирает маршрут, выполняет
криптографические проверки, ведёт журнал операций и~позже превращает
авторизацию в~клиринговую и~расчётную запись. В~терминах Закона
о~НПС он часто совмещает роли операционного и~платёжного клирингового
центра. Архитектурно процессинг распадается на коммутатор авторизации,
пул HSM, клиринговый и~расчётный модули; каждый из них накладывает
собственные требования к~задержке, доступности и~контролю над
ключевым материалом.

\section{Компоненты процессингового центра}\label{sec:pc-components}

\subsection*{Коммутатор авторизации}

Коммутатор авторизации принимает каждое входящее
сообщение ISO~8583 от~эквайеров или от~шлюзов, действующих
от~их имени, выбирает маршрут к~эмитенту или в~карточную сеть
и~возвращает ответ. Работает в~реальном времени, по~одному
сообщению: допустимая задержка измеряется десятками
миллисекунд.~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}

Маршрут внутри коммутатора определяется таблицей BIN:
для каждого диапазона BIN известно, через какой канал отправлять
запрос~--- VisaNet, Banknet, операционный платёжный и~клиринговый
центр (ОПКЦ) НСПК или прямое подключение к~эмитенту. Карточные сети
регулярно публикуют изменения к~таблице BIN, и~процессинг обязан
применять их в~установленные сроки. Иначе часть транзакций уйдёт
по~неверному маршруту и~получит отказ без вины клиента
или ТСП.~\cite{visa-core-rules,mc-rules}

Коммутатор извлекает BIN (первые 6--8 цифр PAN из~DE~2)
и~ищет совпадение в~таблице BIN, определяя карточную сеть~---
Visa, Mastercard или Мир. Далее проверяет, принадлежит ли BIN
тому же банку, в~котором работает процессинг. Такой случай
называется on-us: сообщение маршрутизируется напрямую
к~авторизационному хосту эмитента, минуя сеть, а~interchange
не начисляется. В~режиме off-us коммутатор выбирает исходящий
канал (VisaNet, Banknet или ОПКЦ), форматирует сообщение
по~Interface Specification (IFS) конкретной сети и~отправляет запрос.
Различия между сетями проявляются в~DE~25, DE~48 и~в~раскладке
подэлементов (subelement layout). Ответ возвращается тем же маршрутом.

Параллельно с~маршрутизацией коммутатор проверяет обязательные поля,
формат MTI и~корректность bitmap, дополняет запрос данными, требуемыми
сетью, и~ведёт журнал транзакций. Запись с~точностью до~миллисекунд
нужна для отладки и~для последующей сверки с~клиринговыми файлами.

Когда внешний маршрут недоступен, включается резервная
авторизация \textit{stand-in} (механизм описан
в~\autoref{sec:tx-authorization}). Помимо сетевого STIP
(Stand-In Processing на стороне сети), процессинговый центр
на стороне эмитента может реализовать локальный \textit{stand-in},
опираясь на собственные правила: лимит суммы, диапазон BIN, историю
операций по~карте. В~обоих случаях кредитный риск, обычно несомый
эмитентом, временно ложится на сторону, выполняющую \textit{stand-in}.
Поэтому такой режим ограничивают малыми суммами и~заранее
определёнными категориями транзакций.~\cite{visa-core-rules,mc-rules}

Распределение кредитного риска в~\textit{stand-in} следует
из~того, кто его выполнял. Если \textit{stand-in} выполняла
карточная сеть (VisaNet STIP, Mastercard STIP), сеть берёт
на~себя кредитный риск по~одобренным операциям в~пределах
параметров \textit{stand-in}: лимита суммы, списка BIN, ограничений
MCC. Если \textit{stand-in} реализован локально на~стороне
процессора, риск остаётся на~процессоре или эмитенте в~зависимости
от~договора. Параметры \textit{stand-in} (максимальная сумма,
разрешённые MCC, диапазоны BIN) задают предел финансовой
ответственности.

\subsection*{Пул HSM}

Устройство HSM, иерархия ключей, key ceremony и~базовые операции
(проверка Authorization Request Cryptogram (ARQC), генерация
Authorization Response Cryptogram (ARPC), PIN translation) разобраны
в~\autoref{ch:crypto}. Здесь~--- свойства, относящиеся именно
к~процессингу.

Криптографические операции нельзя распределять по~узлам так же
свободно, как операции stateless-сервисов: ключевой материал
загружается через регламентированные процедуры, и~каждое новое
устройство требует отдельной key ceremony. Процессинговые центры
строят пул HSM с~балансировкой нагрузки и~заранее планируют ёмкость
этого пула. Конкретная производительность (число переводов PIN,
подписей RSA и~проверок ARQC в~секунду) зависит от~модели, редакции
HSM и~лицензированных функций. Её сверяют по~datasheet
производителя~\cite{pci-pin-security,pci-pts-hsm,ansi-x9-24}.
К~зарубежным моделям Thales payShield, Utimaco и~Atalla
для российского рынка добавляется отдельный класс сертифицированных
ФСБ России средств криптографической защиты информации (СКЗИ):
от~КриптоПро HSM до~решений Аладдин Р.Д.\
и~ИнфоТеКС. Без них эксплуатация криптографии по~ГОСТ невозможна.
При росте нагрузки узким местом становится именно HSM; коммутатор
и~сеть в~эту роль выходят редко.

\importantnote{%
  Горизонтальное масштабирование пула HSM ограничено физически:
  ввод каждого нового устройства требует key ceremony
  (см.~\autoref{sec:crypto-key-ceremony}). Планирование ёмкости
  учитывает текущую нагрузку и~часы, необходимые на ввод устройства
  в~эксплуатацию.
}

Синхронизация KCV (Key Check Value) между устройствами подтверждает,
что все HSM пула работают с~одним и~тем же ключом, не раскрывая
самого ключа. При отказе одного HSM ключевой материал не теряется:
он загружен во~все устройства пула в~рамках одной key ceremony. Цена
такой устойчивости~--- невозможность нарастить ёмкость за~минуты:
церемония занимает часы.

\subsection*{Клиринговый модуль}

Клиринговый модуль, в~отличие от~авторизации, работает
пакетами. Он запускается по~расписанию, собирает
авторизованные транзакции за~период и~добавляет данные,
которых на~этапе авторизации ещё не было: финальную сумму
после добавления чаевых, результат адресной проверки
и~параметры конверсии DCC.

Затем модуль формирует клиринговый файл в~формате сети:
TC33 (Transaction Component Type~33, клиринговый формат Visa) для~Visa,
IPM (Integrated Product Messages, клиринговый формат Mastercard) для~Mastercard
или собственный формат НСПК (см.~\autoref{sec:recon-mir}).~\cite{visa-core-rules,mc-tpr,nspk-mir-rules}

На этом же этапе система сопоставляет каждую клиринговую
запись с~авторизацией по~полям STAN, RRN, сумме
и~дате. Так обнаруживаются расхождения: \textit{orphan authorization}
(авторизация без клиринга), \textit{late presentment} (поздний клиринг),
\textit{force post} (клиринг без авторизации), частичное подтверждение
и~\textit{tip adjustment}~--- корректировка клиринговой суммы
на~величину чаевых, добавленных после авторизации. Каждое такое
расхождение~--- потенциальная потеря денег; клиринговый модуль
формирует отчёт об~исключениях, который операционная команда
разбирает по~правилам сверки (см.~\ref{sec:recon-gaps}).

\subsection*{Расчётный модуль}

Расчётный модуль считает итоговые нетто-позиции участников:
сколько каждый эмитент должен перечислить и~сколько каждый
эквайер должен получить с~учётом interchange, комиссий сети
и~корректировок (чарджбэки, повторные представления, сборы).
Результатом становится набор проводок, который уходит
в~расчётную инфраструктуру: для внутрироссийских транзакций
через НСПК и~платёжную систему Банка России
(см.~\autoref{sec:banks-infrastructure}), а~для международных сценариев
через расчётные механизмы, предусмотренные правилами
соответствующей
схемы.~\cite{cbr-ps,visa-core-rules,mc-switching-services}
На расчётном этапе деньги уже движутся между банками,
и~любая ошибка в~проводках превращается в~прямую финансовую потерю.

\section{Производительность и отказоустойчивость}\label{sec:pc-performance}

Требования к~задержке и~доступности процессингового центра
задаются внешним контрактом сети. Visa публикует maximum time limits
for Authorization Request Response и~связывает просрочку
ответа со~включением Stand-In Processing; Mastercard
в~Transaction Processing Rules задаёт authorization
performance standards для участников сети.~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}

\subsection*{Бюджет задержки}

Карточные сети нормируют внешний предел времени ответа, но не дают
универсальной внутренней таблицы \enquote{сколько миллисекунд
должен занимать каждый сервис}. Внутренний бюджет обязан
оставлять запас на сетевой путь, обработку у~эмитента
и~возврат ответа. Конкретная раскладка времени на~парсинг,
HSM, логирование и~сериализацию зависит от~реализации
и~измеряется внутри собственного процессинга. Типичная раскладка
для внутреннего бюджета: парсинг и~валидация сообщения
1--3~мс, обращение к~HSM (ARQC или перевод PIN) 3--7~мс,
поиск по~BIN и~маршрутизация 1~мс, логирование 1--2~мс,
сериализация ответа 1~мс. Внутренняя обработка занимает 7--15~мс;
остальное время бюджета уходит на~сетевой путь до~эмитента и~обратно.

\subsection*{Резервирование и~геораспределение}

Несколько минут недоступности процессингового центра~--- это
тысячи отклонённых транзакций и~штрафы от~карточных сетей. Правила
сетей не предписывают единственную допустимую схему (active-active,
active-standby или гибридную), но в~любом варианте оператору
нужно переживать отказ площадки без потери управления трафиком.

Active-active предпочтительнее active-standby по~одной причине:
при переключении с~пассивного резерва площадка проходит путь
от~холодного состояния до~полной нагрузки. HSM загружает ключи,
таблицы BIN синхронизируются, очереди восстанавливаются. Каждая
секунда этого пути~--- отказанные транзакции. В~active-active оба
узла работают под~реальной нагрузкой, и~при отказе одного
трафик перераспределяется без времени раскрутки. Цена~--- риск
split-brain при разрыве репликации. Для авторизации, не
имеющей состояния между запросами, последствия кратковременного
split-brain ограничены. Для клиринга и~расчёта нужна более жёсткая
гарантия согласованности: авторизационный след можно досверить
по~внешним журналам сети, а~потеря клиринговой или расчётной
записи прямо отражается на~движении денег.

Основная сложность~--- синхронизация состояния между центрами
обработки данных (ЦОД). Журнал транзакций, таблицы BIN, лимиты
для \textit{stand-in} и~ключи HSM должны оставаться согласованными
в~обоих центрах. Авторизации важнее быстро восстановиться;
клирингу и~расчёту~--- не потерять финансово значимую запись.

\practicenote{%
  Шардинг по~диапазонам BIN остаётся простейшей и~наиболее
  распространённой стратегией горизонтального масштабирования
  коммутатора авторизации. BIN однозначно определяет эмитента
  и~карточную сеть, а~значит, маршрут и~набор ключей;
  транзакции с~разными BIN не зависят друг от~друга
  и~могут обрабатываться разными экземплярами коммутатора
  без координации. При необходимости шард переносится
  на~другой сервер или в~другой ЦОД без влияния на~остальные
  диапазоны BIN.
}
\subsection*{Аварийное восстановление}

Георезервирование (размещение ЦОД в~разных географических
точках) защищает от~региональных катастроф: пожара, наводнения,
отключения электричества в~районе. Чем дальше площадки друг
от~друга, тем лучше защита от~локальных событий, но тем выше
задержка синхронной репликации. Конкретное расстояние выбирают
по~сочетанию регионального риска, качества каналов связи и~цены
синхронной репликации.

RTO (Recovery Time Objective)~--- время восстановления
после полного отказа ЦОД. Для процессинга оно укладывается
в~короткий операционный горизонт. Переключение трафика
обязано происходить достаточно быстро, чтобы локальный сбой
не превратился в~массовый поток отказов. Парный показатель~---
RPO (Recovery Point Objective)~--- задаёт допустимую потерю данных:
сколько последних транзакций может не оказаться на~резервной площадке
после переключения. Для авторизации, чей след досверяется
по~журналам сети, допустим больший RPO; для клиринговой и~расчётной
записи он стремится к~нулю. Конкретные значения RTO и~RPO
определяются архитектурой и~обязательствами оператора.

\section{Подключение к~платёжным системам}\label{sec:pc-connectivity}

\subsection*{VisaNet}

Подключение к~VisaNet, глобальной сети Visa, определяется
правилами Visa и~региональными эксплуатационными регламентами.
В~публичных документах Visa отдельно описаны использование
VisaNet, требования к~сетевым сертификатам и~правила обработки
транзакций. Архитектурно VisaNet разделяет авторизацию в~BASE~I
и~пакетный клиринг в~BASE~II.~\cite{visa-core-rules}

Подключение включает канал связи и~сертификацию под~конкретный
интерфейс сети. Публичные правила Visa оговаривают, что часть деталей,
относящихся к~безопасности сети и~проприетарной внутренней
обработке,
в~публичной редакции не раскрывается.~\cite{visa-core-rules}

\subsection*{Banknet}

Mastercard использует собственную сеть Banknet.
Публичные материалы Mastercard описывают
коммутационный уровень как отдельную систему авторизации,
клиринга и~расчёта, а~Transaction Processing Rules
одновременно описывают сообщения Authorization Request/0100,
Financial Transaction Request/0200, First Presentment/1240
и~форматы IPM.~\cite{mc-switching-services,mc-tpr}

В~Mastercard поддерживаются single- и~dual-message сценарии, а~клиринговая
часть опирается на~IPM и~GCMS (Global Clearing Management System~--- клиринговая система Mastercard).~\cite{mc-switching-services,mc-tpr}

\subsection*{ОПКЦ НСПК}

Все внутрироссийские карточные транзакции в~конечном счёте проходят
через НСПК~--- независимо от~того, выпущена ли карта в~системе
Мир или относится к~международной схеме, работающей внутри страны
через локальную инфраструктуру. Банк России прямо
указывает, что внутрироссийская обработка операций международных
платёжных систем ведётся через НСПК; сама НСПК публично описывает
себя как оператора ПС Мир и~ОПКЦ НСПК.~\cite{cbr-ps,nspk-about-company}

Для банка выход во~внутреннюю карточную инфраструктуру означает
подключение к~ОПКЦ НСПК и~соблюдение правил ПС Мир и~связанных
технических документов НСПК.~\cite{nspk-mir-rules}

\subsection*{СБП}

Подключение к~Системе быстрых платежей (СБП) архитектурно отличается
от~карточного процессинга. СБП работает как сервис платёжной системы
Банка России. Банк России публикует отдельный порядок подключения
кредитных организаций. НСПК публикует материалы по~сценариям оплаты
по~QR, кнопке и~NFC (near-field communication~--- бесконтактная
радиосвязь ближнего радиуса), а~также по~возвратам.~\cite{cbr-sbp-actions,sbp-main,sbp-faq-business}

Процессинг, который поддерживает и~карты, и~СБП, совмещает
в~одной инфраструктуре два разных протокола обмена. Карта
ходит через ISO~8583 в~двух- или односообщенческом режиме:
авторизация в~реальном времени, отдельный пакетный клиринг,
расчёт нетто-позициями через сеть. СБП~--- одношаговый перевод
средств между счетами в~Банке России: одно сообщение в~формате
ISO~20022, валовый расчёт каждой операции на~счетах в~ЦБ,
без отдельного клирингового цикла. Совмещение требует разных
форматов сообщений, разных таймаутов, разных схем сверки и~разных
расчётных моделей в~одном операционном
контуре.~\cite{cbr-sbp-actions,sbp-main}

\subsection*{Перегрузка и~управляемая деградация}

Когда карточная сеть не отвечает, процессинговый центр не может
ждать: тысячи новых авторизаций продолжают поступать,
и~очередь быстро переполнится. Типовая защита~--- таймауты
внешних вызовов и~автоматическое размыкание канала при массовых
сбоях; конкретные пороги зависят от~реализации процессинга
и~операционных обязательств перед сетями.

\section{Лицензирование и сертификация}\label{sec:pc-licensing}

Процессинговый центр не может работать без лицензии
регулятора, сертификации у~карточных сетей и~аудита PCI DSS.

\subsection*{Требования Банка России}

Закон о~НПС разделяет роли операционного центра (ОЦ),
платёжного клирингового центра (ПКЦ), расчётного центра (РЦ)
и~других операторов услуг платёжной инфраструктуры (ОУПИ).
В~этой терминологии процессинговый центр получает
свой юридический статус. Сами ОУПИ включаются в~реестр
операторов услуг платёжной инфраструктуры, который ведёт
Банк России.~\cite{fz-161,cbr-ps-glossary}\footnote{Точные
реквизиты порядка ведения реестра ОУПИ и~состав публикуемых
сведений уточняйте по~актуальной редакции на~сайте Банка России.}

Базовый набор нормативных требований для~самостоятельного ОУПИ~---
821-П, 850-П, ГОСТ~Р~57580.1 с~методикой оценки соответствия
по~57580.2, 152-ФЗ о~локализации персональных данных~\cite{cbr-821p,cbr-850p,gost-57580-1,gost-57580-2,fz-152}.
Для~процессингового центра в~составе кредитной организации
к~ним добавляется 851-П (антифрод-периметр банка-эмитента)~\cite{cbr-851p}.
Раскладка разобрана в~\autoref{sec:regulation-cbr-provisions}.
К~процессинговому центру дополнительно применяется отдельная
норма для платёжной системы Банка России, включая ОПКЦ СБП
и~ССНП (Сервис срочных переводов платёжной системы Банка
России),~--- Положение Банка России от~25.07.2022~№~802-П~\cite{cbr-802p}.

Для участия в~национальной платёжной системе \enquote{Мир}
процессинговый центр проходит сертификацию
для ПС~\enquote{Мир}; её проводит НСПК как оператор
ПС~\cite{nspk-mir-rules}. Для участия в~СБП требуется
интеграция с~ОПКЦ СБП на~стороне
НСПК~\cite{cbr-sbp-rules}. Эти процедуры дополняют, а~не
заменяют требования Банка России.

\subsection*{Сертификация у~карточных сетей}

Каждая карточная сеть проводит собственную программу
сертификации для процессинговых центров, подключающихся
к~её инфраструктуре. Публичные документы Visa и~Mastercard
задают рамки участия в~сети: правила использования VisaNet,
требования к~обработке транзакций, составу данных, клирингу
и~расчёту.~\cite{visa-core-rules,mc-rules,mc-tpr}

Сертификация охватывает корректность форматов и~обязательных
элементов данных, криптографические процедуры и~устойчивость
к~операционным сбоям. Ни Visa, ни Mastercard в~открытых
редакциях не раскрывают полную матрицу тестов, связанных
с~безопасностью. Детальные приёмочные сценарии хранятся
в~закрытых руководствах и~становятся доступны участнику только
на~этапе подключения.~\cite{visa-core-rules,mc-rules}

\subsection*{PCI DSS}

Процессинговый центр почти неизбежно попадает в~CDE
(cardholder data environment). PCI SSC (Payment Card Industry
Security Standards Council) разделяет cardholder data
и~sensitive authentication data. Для PIN, PIN block и~связанных
процедур управления ключами действует самостоятельный стандарт
PCI PIN Security.~\cite{pci-scoping-guidance,pci-faq-1335,pci-pin-security}

Требования к~подтверждению соответствия зависят
от~роли и~категории поставщика услуг в~программе конкретного
бренда; формальная отнесённость к~Level~1 одна полной картины
не задаёт. У~Visa для Level~1 service providers и~VisaNet
processors используется ROC (Report on Compliance~--- отчёт
о~соответствии) by~QSA (Qualified Security Assessor~--- аккредитованный
аудитор PCI DSS). Mastercard для регистрируемых поставщиков услуг
требует ежегодного подтверждения соответствия PCI DSS, а~для
применимых категорий~--- ежеквартальных сканов ASV (Approved
Scanning Vendor~--- одобренный поставщик внешнего сканирования
уязвимостей).~\cite{visa-pci-validation-best-practice,mc-service-provider-categories-pci,pci-faq-1234-asv}
