\part{Платёжные системы и расчётные контуры}
\label{part:payment-systems}

После первых двух частей может возникнуть соблазн считать, будто
платёжная отрасль уже почти понятна. У нас есть модель движения денег,
сообщений и обязательств; есть механизмы доверия, подлинности и защиты
данных; остаётся лишь подставить названия сетей и двигаться дальше.
На практике именно в этот момент начинаются самые дорогие
ошибки. Две транзакции могут выглядеть одинаково на экране кассы,
проходить через похожие стадии авторизации и даже использовать один
и тот же пластик в кошельке пользователя, но жить при этом по
радикально разным правилам: с разным набором документов, разной
финальностью расчёта, разной архитектурой маршрутизации и разными
последствиями для банка, мерчанта и процессинга.

Третья часть книги нужна для того, чтобы увидеть эту неоднородность
не как хаос брендов, а как набор сравнимых моделей. Здесь книга
перестаёт строить общий словарь и начинает спрашивать, как одни
и те же инварианты реализуются в конкретных платёжных контурах.
Кто владеет правилами системы. Какие документы действительно являются
основными. Где проходит граница между публичным rulebook и закрытой
технической спецификацией. Как выглядит settlement: через карточную
схему, через локальный расчётный центр или вообще через счёт-счёт
модель. И наконец, что меняется для участника рынка, когда он выбирает
не \scheme{Visa}, а Мир, не глобальную карточную сеть, а A2A-платёж.

Поэтому эта часть устроена не как энциклопедия логотипов. Её лучше
читать как последовательное сравнение нескольких типов платёжных
реальностей. Сначала появляются глобальные карточные схемы ---
\scheme{Visa} и \scheme{Mastercard}, --- потому что именно на них
удобнее всего увидеть классическую логику rulebook, авторизационного
и клирингового контуров, сертификации и сетевых сервисов. Затем
в разговор входят Мир, UnionPay и региональные карточные схемы СНГ:
не как экзотические исключения, а как варианты той же карточной
модели, в которых особенно хорошо видны роль национальной
инфраструктуры, локального регулирования и политической экономики
платёжной сети.

Во второй половине части масштаб сдвигается ещё раз. СБП и открытый
банкинг выводят нас в мир, где оплата опирается уже не на карточный
идентификатор и не на классический карточный жизненный цикл
с отдельным контуром диспутов,
а на банковский счёт, согласие на доступ и другую семантику
окончательности расчёта. Это соседний мир, а не просто ещё один
раздел карточной индустрии. Именно поэтому он помещён рядом с
карточными схемами: не для смешения моделей, а для того, чтобы
читатель смог увидеть границы между ними на одном полотне.

С инженерной точки зрения это, пожалуй, самая сравнительная часть
книги. Здесь важно не запомнить как можно больше названий документов,
а научиться задавать к любой системе одни и те же вопросы. Кто
управляет контуром. Где искать источник истины. Как участники
подключаются и сертифицируются. Что считается финальным расчётом.
Как распределяются риск, ответственность и коммерческие стимулы.
Пока эти вопросы не заданы, разговор о \enquote{поддержке платёжной
системы} почти всегда остаётся слишком поверхностным.

Есть и ещё одна причина читать эту часть внимательно. Она готовит
не только архитектурное, но и операционное мышление. Как только
сравнение систем становится конкретным, видно, почему одни контуры
иначе ведут себя в диспутах, по-другому распределяют риск fraud
и требуют иной сертификации. Становится заметно и другое: они
по-разному поддерживают платежи по подписке и предъявляют разные
требования к внутреннему процессингу. То, что в предыдущей части
выглядело как общий механизм, здесь получает институциональную форму.

Из этого перехода естественно вырастает следующая часть книги.
После сравнения rulebook, расчётных моделей и контуров хочется
спросить уже не о том, \emph{какая} система стоит за платёжным
потоком, а о том, \emph{что происходит, когда этот поток живёт
в проде}. Именно к этой плоскости и обращена часть
\ref{part:operations}, где на первый план выйдут fraud, комплаенс,
подписки, сверка, диспуты и управление отказами.

\begin{kaobox}[title=Три вопроса этой части]
  \begin{itemize}
    \item Кто управляет платёжной системой или контуром и какие
          документы в нём действительно являются основными.
    \item Как отличаются маршрутизация, расчёт и окончательность
          операции в карточных и счётных моделях.
    \item Что меняется для банка, мерчанта и процессинга при переходе
          от одной системы к другой.
  \end{itemize}
\end{kaobox}
