% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part3/ch13-visa.tex
\chapter{Visa}
\label{ch:visa}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Предыдущие главы разбирали универсальные протоколы — EMV, 3-D Secure,
  токенизацию — в отрыве от конкретных сетей. Здесь мы посмотрим, как
  именно \scheme{Visa} выстраивает инфраструктуру вокруг этих протоколов:
  почему сеть разделена на две части (BASE I и BASE II), как читать
  публичный свод правил, что такое TADG и зачем терминалу три уровня
  сертификации, как работают Visa Direct и Visa Advanced Authorization,
  и почему один и тот же мерчант получает разные ставки interchange при,
  казалось бы, одинаковых транзакциях.
\end{kaobox}

Удобно держать в голове один и тот же вопрос на протяжении всей главы:
что именно добавляет \scheme{Visa} поверх общей карточной модели,
которую мы уже разобрали? Ответ будем искать в пяти слоях:
архитектура сети, публичные документы, требования к приёму карт,
сетевые сервисы и коммерческие последствия этих решений.

\section{VisaNet: двухсетевая архитектура}
\label{sec:visa-visanet}

Когда говорят \enquote{платёж прошёл через Visa}, за этим скрываются два
совершенно разных события, которые происходят в разное время и по разным
каналам. Сначала терминал или шлюз просит эмитента одобрить операцию.
Позже эквайер передаёт сведения о завершённой транзакции в клиринг,
чтобы инициировать фактическое движение
денег \sidecite{visa-core-rules}.

Это различие по времени и по характеру задачи определяет архитектуру
VisaNet. В инженерной речи два контура обычно называют
\textbf{авторизационным контуром (BASE I)} и
\textbf{клиринговым контуром (BASE II)}\sidenote{BASE I / BASE II ---
  принятая в отрасли пара названий для авторизационного и клирингового
  контуров VisaNet.}. Первый обслуживает авторизацию в реальном времени;
второй принимает пакетные клиринговые записи, в том числе файлы TC33,
и подготавливает расчёт \sidecite{visa-core-rules}.

Зачем разделять? Потому что требования к двум задачам диаметрально
противоположны. Авторизация — онлайн-диалог с жёстким таймаутом:
если ответ не пришёл за установленное время, терминал вынужден
отклонить транзакцию или применить локальные правила обработки.
Клиринг — пакетная передача данных, где важна не скорость каждого
сообщения, а целостность и правильность пересылки всего файла.
Объединить эти задачи в одной сети означало бы либо тормозить
авторизацию тяжёлыми пакетными операциями, либо завышать требования
к пропускной способности клиринговой инфраструктуры. Архитектурное
разделение позволяет масштабировать каждую часть независимо.

\todo[inline]{Рисунок: Схема двухсетевой архитектуры VisaNet. Горизонтальный
  макет. В центре — блок «VisaNet», разделённый пополам: верхняя
  половина «BASE I (авторизация)», нижняя «BASE II (клиринг)».
  Слева — блок «Банк-эквайер» с двумя стрелками: верхняя (сплошная,
  двунаправленная) к BASE I с подписью «Авторизация 0100→0110»;
  нижняя (пунктирная, однонаправленная вправо) к BASE II с подписью
  «TC33-файл, T+0 / T+1». Справа — блок «Банк-эмитент» с аналогичными
  стрелками. Под схемой временнáя шкала: момент «Авторизация» (стрелка
  вверх) и момент «Клиринг» (стрелка вверх правее), между ними подпись
  «несколько часов». Стиль: строгий технический, минимум цветов}
% \label{fig:visanet-base-i-ii}

Для разработчика платёжного шлюза практическое следствие таково:
авторизационный запрос уходит по \iso{8583} в реальном времени,
а клиринговые записи передаются отдельным процессом по расписанию.
Это два разных контура интеграции, два разных класса ошибок и два
разных операционных регламента.

Итак, первое фундаментальное отличие \scheme{Visa} — жёсткое
архитектурное разведение авторизации и клиринга. Это не историческая
случайность, а принцип, из которого вырастают и технические
документы, и интеграционные требования, и многие операционные
последствия для эквайеров и процессоров.

\section{Core Rules: как читать публичный документ}
\label{sec:visa-core-rules}

Первый инженерный вопрос здесь прост: где заканчивается общее знание
о карточных платежах и начинаются правила именно \scheme{Visa}?
Стартовая точка — \textbf{свод правил \scheme{Visa}
  (Visa Core Rules and Visa Product and Service Rules)}. Его публичная
редакция доступна без членского доступа, но сама \scheme{Visa}
прямо предупреждает, что из неё исключены проприетарные,
конкурентно-чувствительные и часть чувствительных для безопасности деталей
\sidecite{visa-core-rules}.

Публичный PDF устроен не как один линейный текст, а как иерархия.
\textbf{Visa Core Rules} задают общие требования к участию в сети,
ответственности сторон и базовым процессам. \textbf{Visa Product and
  Service Rules} добавляют продуктовые и региональные условия. Технические
форматы сообщений, сертификационные процедуры и узкие сетевые детали
чаще выносятся в отдельные руководства по внедрению
(implementation guides), на которые
правила ссылаются, но не пересказывают полностью \sidecite{visa-core-rules}.

Что остаётся под NDA? Прежде всего, членские соглашения с конкретными
банками, дополнительные технические материалы, чувствительные для безопасности
параметры сети и кастомизированные коммерческие условия. Поэтому
публичная редакция Core Rules — это не вся реальность участника,
а минимальный общий каркас, поверх которого уже лежат членские
соглашения, региональные приложения и закрытые руководства по внедрению.

Публичные редакции правил выходят с фиксированной датой вступления
в силу (effective date);
в последние годы это, как правило, апрельская и октябрьская редакции.
К каждой из них прилагается сводка изменений (Summary of Changes),
а операционные изменения
\scheme{Visa} дополнительно разносит через Visa Business News.
Практический вывод прост: в споре важен не абстрактный \enquote{текущий
свод правил}, а конкретная редакция с конкретной датой вступления в силу
\sidecite{visa-core-rules}.

Для инженера это не приложение к договору, а основной эксплуатационный
документ участника. Именно из него видно, какие обязанности лежат
на эквайере, какие — на эмитенте, какие сроки допустимы для клиринга,
где возникают предпосылки к понижению interchange и в какой момент спор
или инцидент превращаются в нарушение правил сети. В логике главы
\ref{ch:regulation} это тот случай, когда норма встроена прямо
в архитектуру платёжной инфраструктуры.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Читать Core Rules лучше не сверху вниз, а от задачи. Сначала
  определите роль: нас интересует эквайер, эмитент, VisaNet Processor
  или конкретный продукт? Затем зафиксируйте редакцию документа
  и дату вступления в силу. И только после этого ищите локальную норму:
  без этой привязки легко сослаться на правило, которое либо относится
  к другой роли, либо ещё не вступило в силу в нужном регионе.
\end{kaobox}

\section{TADG и сертификация терминалов}
\label{sec:visa-tadg}

Когда эквайер говорит, что терминал \enquote{сертифицирован под Visa},
это почти всегда сокращение для трёх разных проверок. Одна проверяет
железо, другая — EMV-ядро, третья — интеграцию терминала с конкретной
эквайерной конфигурацией. Смешивать эти уровни опасно: устройство
может пройти одну ступень и провалиться на следующей.

\textbf{Уровень 1 (L1)} — физический и электрический: терминал
должен соответствовать требованиям к контактному считывателю,
бесконтактному интерфейсу и, если он присутствует, магнитной полосе.
По сути, это проверка железа и низкоуровневого взаимодействия
с картой \sidecite{visa-tadg}.

\textbf{Уровень 2 (L2)} — программный, EMV-ядро: терминал должен
правильно реализовывать логику EMV-транзакции (выбор приложения,
чтение данных, обработку TVR и генерацию криптограмм). Для контактных
устройств это обычно означает одобрение EMVCo; для части бесконтактных
стеков вступает в игру \textbf{спецификация бесконтактных платежей Visa
  (Visa Contactless Payment Specification, VCPS)}. Именно здесь видно,
правильно ли ядро понимает сценарий приёма, а не просто умеет
считать карту \sidecite{visa-tadg}.

\textbf{Уровень 3 (L3)} — интеграционный: проверяет связку
EMV-ядра с конкретной системой управления терминалом (TMS) эквайера
и его хостом авторизации. Именно на этом уровне устройство тестируют
уже в той конфигурации, в которой оно пойдёт в поле: с конкретным
терминальным приложением, параметрами эквайера и маршрутизацией
авторизаций. Здесь выясняется, правильно ли терминал формирует
авторизационное сообщение и корректно ли передаёт \de{55}
с EMV-данными \sidecite{visa-tadg}.

Сертификация важна эквайеру не только из-за формального соответствия.
Если устройство не поддерживает нужный EMV-сценарий или введено
в сеть с неверной конфигурацией, эквайер рискует потерять защиту
в fraud-спорах. Это именно тот механизм переноса ответственности,
с которым читатель уже встречался в главе \ref{ch:emv}.

\begin{kaobox}[title={Определение: TADG}, colback=blue!4, colbacktitle=blue!15]
  Руководство по проектированию терминала и приложения
  (Terminal and Application Design Guide, TADG) — инженерный документ
  \scheme{Visa}, который описывает ожидаемое поведение терминала,
  пользовательский интерфейс и сетевые нюансы приёма карт. TADG
  дополняет формальные спецификации и тестовые наборы, но не заменяет их.
\end{kaobox}
\sidecite{visa-tadg}

\section{Visa Token Service}
\label{sec:visa-vts}

В главе \ref{ch:tokenization} мы разобрали общий стандарт EMVCo Payment
Tokenisation; теперь посмотрим, что именно \scheme{Visa} добавляет
к нему в своей реализации — \textbf{сервис токенов Visa
  (Visa Token Service, VTS)}. Базовая идея уже знакома: вместо
настоящего PAN в транзакции используется токен, а де-токенизация
происходит внутри сети перед передачей запроса эмитенту
\sidecite{visa-vts}.

Главное сетевое дополнение здесь не в новом формате токена, а в атрибутах,
которые сеть несёт вместе с ним. Один из них — \textbf{уровень уверенности
  в токене (Token Assurance Level, TAL)}\sidenote{TAL --- атрибут токена,
  отражающий силу проверки при его выпуске и пригодный для риск-оценки
  на стороне эмитента.}. Чем надёжнее проверка личности и устройства
в момент выпуска токена, тем выше может быть TAL. Эмитент получает этот
сигнал в авторизационном контуре и может использовать его как ещё один
фактор при принятии решения \sidecite{visa-vts}.

Второй важный механизм — \textbf{ограничение области применения
  (domain restriction)}. Токен можно связать с конкретным устройством,
кошельком, мерчантом или каналом использования. Тогда украденный токен
не превращается в универсальный заменитель карты: его можно попытаться
воспроизвести, но нельзя безнаказанно перенести в другой контекст.
Именно здесь сетевой токен становится не просто маской для PAN,
а управляемым объектом с собственными правилами жизни \sidecite{visa-vts}.

\section{Visa Direct: кредит на карту в реальном времени}
\label{sec:visa-direct}

Обычная карточная покупка движется по модели \enquote{дебет у плательщика}:
авторизация резервирует средства, а клиринг завершает списание.
\scheme{Visa} предлагает и обратный сценарий — когда деньги нужно
доставить \emph{держателю карты}. Для этого в Visa Direct используется
\textbf{исходная кредитовая транзакция (Original Credit Transaction, OCT)}
\sidenote{OCT / AFT --- базовая пара транзакций Visa Direct: OCT
  зачисляет средства на карту получателя, AFT при необходимости
  предварительно забирает их с карты отправителя.}, то есть сетевое
кредитование подходящего Visa-счёта \sidecite{visa-core-rules}.

Эта простая идея — кредитовать карту, а не списывать с неё —
открывает неожиданно широкий спектр сценариев. Платформы гиг-экономики
(Uber, Lyft и их аналоги) используют Visa Direct для мгновенных выплат
водителям, которые получают деньги на карту через несколько минут после
окончания поездки, а не через банковский рабочий день; страховые
компании выплачивают мелкие компенсации, минуя полноценный банковский
перевод; а сервисы P2P-переводов позволяют отправить деньги другу,
зная только номер его карты.

Принципиальное отличие OCT от обычной авторизации — отсутствие
холда. При стандартной покупке авторизация блокирует сумму на счёте
плательщика, и эти деньги как бы \enquote{зарезервированы} до клиринга.
При OCT деньги кредитуются напрямую на счёт получателя. При этом
публичная документация Visa подчёркивает важную оговорку: фактическая
доступность средств зависит от банка получателя и выбранного коридора.
Обычный push-платёж должен дойти настолько быстро, насколько это
разумно возможно, но не позднее двух рабочих дней; режим Fast Funds
для части эмитентов и программ сокращает этот срок до 30 минут
\cite{visa-direct}.

Типовой, но не единственный, сценарий выглядит как связка OCT и
\textbf{транзакции финансирования счёта (Account Funding Transaction, AFT)}.
Если источник средств — сама карта отправителя, инициатор выплаты сначала
выполняет AFT, а затем отправляет OCT получателю. Но это не универсальное
правило: публичные материалы Visa прямо допускают и другие источники
финансирования, например банковский счёт или иной платёжный счёт.

Для платформы выплат это означает отдельный сервисный контур поверх
базовой сети. Нужно заранее понимать, кто финансирует AFT, какой SLA
обещан по OCT, как банк получателя делает средства доступными
и где заканчивается ответственность сети, а где начинается
ответственность конкретного участника программы. Поэтому Visa Direct
важно читать не как \enquote{ещё один интерфейс Visa}, а как самостоятельный
операционный слой внутри правил сети.

\todo[inline]{Рисунок: Типовой поток Visa Direct (AFT → OCT). Схема
  последовательности,
  слева направо: «Отправитель», «Банк-эквайер отправителя»,
  «VisaNet (BASE I)», «Банк-эмитент получателя», «Получатель».
  Шаг 1: Отправитель → Эквайер: «AFT (снять деньги)».
  Шаг 2: Эквайер → VisaNet: «AFT авторизация 0100».
  Шаг 3: VisaNet → Эмитент получателя: «OCT 0200 (кредит)».
  Шаг 4: Эмитент → VisaNet → Эквайер: «Ответ 0210».
  Шаг 5: Эмитент → Получатель: «Уведомление, средства доступны».
  Временная метка: «T+минуты». Стиль: диаграмма последовательности,
  вертикальные линии жизни, горизонтальные стрелки с подписями}
% \label{fig:visa-direct-flow}

\section{Visa Advanced Authorization}
\label{sec:visa-vaa}

Традиционно оценку риска транзакции выполняет эмитент: именно он знает
историю покупок клиента, его типичное поведение и текущий баланс.
Но у эмитента есть только те данные, которые он сам накопил о своих
клиентах. \scheme{Visa} же видит сетевой поток авторизаций и может
добавить к локальному знанию эмитента ещё один слой статистики и
моделей. На этом построен \textbf{сетевой риск-скоринг Visa
  (Visa Advanced Authorization, VAA)}\sidenote{VAA --- сетевой
  риск-скоринг Visa, который приходит в авторизационный контур до
  окончательного решения эмитента.} \sidecite{visa-core-rules}\cite{visa-vaa}.

VAA оценивает авторизационный запрос до того, как эмитент вынесет
собственное решение, и передаёт эмитенту числовой показатель риска.
Открытые материалы \scheme{Visa} подтверждают именно эту логику:
сеть считает показатель риска в реальном времени и делится им с финансовой
организацией в авторизационном контуре. Точное поле сообщения в
публичных официальных материалах не раскрыто.\todo[inline]{Источник:
  точный DE и подполе для показателя риска VAA в публичных материалах не найден;
  если у команды есть доступ к спецификациям сообщений VisaNet,
  проверить по закрытому документу.}

Связь VAA с системой 3-D Secure тоже не стоит понимать слишком
буквально. VAA не заменяет 3DS и не диктует дополнительную проверку сам по себе.
Это ещё один сетевой сигнал, который эмитент может учитывать вместе
с RBA, историей клиента, данными устройства и собственными правилами
авторизации. В хорошо устроенном контуре принятия решения эти сигналы не спорят друг
с другом, а дополняют друг друга.

\section{Interchange: структура таблиц}
\label{sec:visa-interchange}

Инженер обычно встречается с interchange не в момент расчёта между
банками, а позже — когда мерчант спрашивает, почему две похожие
операции оказались разной стоимости. Interchange — комиссия, которую
эквайер платит эмитенту за транзакцию. Публичные таблицы \scheme{Visa}
позволяют понять общую логику этой цены, хотя конкретные программы
и доступность таблиц зависят от региона; для рынка США \scheme{Visa}
публикует отдельные материалы по interchange reimbursement fees
\cite{visa-interchange-us}.

В публичных таблицах логика организована по \textbf{программам
  interchange (interchange programs)}: каждая
программа соответствует определённому сочетанию типа карты (дебетовая,
кредитная, коммерческая), категории мерчанта по MCC и канала
транзакции (карта предъявлена, электронная коммерция, бесконтактный приём). Мерчант
с MCC 5411 действительно может увидеть одну ставку для дебетовых
карт, другую для кредитных и третью для коммерческих карт; внутри
этих веток появятся дополнительные квалифицирующие условия по данным и способу
приёма.

Именно здесь появляются квалифицированная и неквалифицированная категории
(qualified / non-qualified), а также понижение категории (downgrade).
Если транзакция удовлетворяет условиям программы, она попадает в более
выгодную категорию. Если в сообщении не хватает обязательных данных
или сценарий приёма не соответствует условиям программы, транзакция
переходит в менее выгодную корзину.

Если хоть одно условие не выполнено — например, терминал
не передал EMV-данные там, где они ожидались, или эквайер отправил
неполный набор служебных признаков, — ставка ухудшается. Именно
это и называют понижением категории.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Fallback-транзакция — когда терминал не смог прочитать чип
  и прошёл по магнитной полосе (разобрано в главе \ref{ch:emv}) —
  часто переводит операцию в менее выгодную interchange-категорию.
  Помимо того, что терминал принимает на себя риск по возможному fraud,
  эквайер платит за каждую такую транзакцию повышенную ставку, а сам
  мерчант, как правило, видит это в виде \enquote{неожиданно высоких}
  сборов в конце месяца.
\end{kaobox}

На стороне мерчанта поверх interchange появляется ещё один слой —
способ тарификации у эквайера. В модели \textbf{Interchange++}
мерчант видит фактический interchange, комиссию схемы и маржу
эквайера отдельно. В модели \textbf{смешанной ставки (blended pricing)}
эти различия скрыты внутри одной усреднённой цены. Первая модель
прозрачнее, вторая проще в продаже, но хуже объясняет, откуда берутся
аномально дорогие операции.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Чтобы найти interchange-программу для конкретной транзакции в документе
  Visa Interchange Rates удобно двигаться от общего к частному. Сначала
  выбирают регион и дату вступления в силу таблицы. Затем определяют тип карты,
  категорию мерчанта и канал приёма. После этого читают квалифицирующие условия
  рядом со ставкой: какие именно данные должны приехать в сообщении,
  нужен ли EMV-контекст, есть ли отдельные условия для электронной
  коммерции или бесконтактного приёма. Если фактическая ставка в выписке выше ожидаемой,
  это почти всегда означает либо понижение категории из-за неполных данных,
  либо особые коммерческие условия эквайера.
\end{kaobox}

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item В VisaNet авторизационный и клиринговый контуры разделены: BASE I отвечает за авторизацию в реальном времени, BASE II — за пакетный клиринг.
  \item Core Rules и Product and Service Rules задают общий каркас обязанностей участника, но часть технических и чувствительных для безопасности деталей вынесена из публичной редакции.
  \item Сертификация терминалов трёхуровневая: L1 (физика), L2
        (EMV-ядро), L3 (интеграция с эквайером); ответственность
        за наличие сертифицированных терминалов лежит на эквайере.
  \item VTS добавляет к токенизации сетевые атрибуты: TAL помогает оценить качество выпуска токена, а ограничение области применения сужает контекст его использования.
  \item Visa Direct строится вокруг OCT; связка AFT → OCT типична, но не обязательна, а фактическая доступность средств зависит от эмитента и региона.
  \item VAA добавляет эмитенту сетевой риск-скоринг в момент авторизации и работает как дополнительный сигнал, а не как замена 3-D Secure.
  \item Interchange определяется программой, набором квалифицирующих условий и полнотой данных в сообщении; нарушения условий программы ведут к понижению категории.
\end{itemize}
