% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part3/ch14-mastercard.tex
\chapter{Mastercard}
\label{ch:mastercard}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  \scheme{Mastercard} часто воспринимается как зеркало \scheme{Visa}:
  та же четырёхсторонняя модель, тот же стандарт EMV, те же
  таблицы interchange. В этой главе мы разберём, где сходство
  поверхностно, а где различия принципиальны: Banknet как единая сеть
  вместо двух, DMSA как иная модель клиринга, IPM-файлы со своей
  структурой subelements, M/Chip как собственная EMV-реализация
  и Account Based Updater для автоматического обновления данных
  перевыпущенных карт. В конце — таблица из восьми параметров,
  по которым Visa и Mastercard действительно различаются.
\end{kaobox}

Эту главу полезно читать как зеркальную пару к предыдущей.
Нас интересует не просто \scheme{Mastercard} сама по себе,
а тот набор архитектурных решений, в которых она расходится
с \scheme{Visa}: единая сеть вместо явного разделения, иная
клиринговая модель, свои форматы файлов, свои сервисы токенизации
и обновления реквизитов.

\section{Banknet: глобальная авторизационная сеть}
\label{sec:mc-banknet}

Если VisaNet состоит из двух отдельных сетей (BASE I для авторизации
и BASE II для клиринга), то \scheme{Mastercard} с самого начала строила
единую инфраструктуру — Banknet. Это не означает, что авторизация
и клиринг обрабатываются одинаково; это означает, что обе задачи
решаются внутри единой сетевой архитектуры с общими узлами маршрутизации \sidecite{mc-rules}.

Топология Banknet строится на региональных процессинговых центрах,
объединённых глобальным кольцом. Каждый региональный хаб принимает
транзакции от участников своего региона и маршрутизирует запрос либо
к эмитенту внутри региона, либо через глобальное кольцо в другой
регион. Двойное кольцо обеспечивает отказоустойчивость: отказ одного
сегмента вызывает автоматическое переключение на резервный путь
за десятки миллисекунд. SLA авторизации на стороне сети — менее
130 мс от эквайера до эмитента и обратно \sidecite{mc-rules}.

\todo[inline]{Рисунок: Топология Banknet. Схема в форме овала. По периметру —
  четыре блока: «Европейский хаб», «Американский хаб», «Азиатский хаб»,
  «Ближневосточный хаб». Между хабами — двойные стрелки по дуге
  с подписью «Глобальное кольцо». К каждому хабу ведут входящие
  стрелки от блоков «Банки-участники (регион)». В центре — маленький
  блок «Banknet Core». Под схемой: «SLA авторизации < 130 мс».
  Стиль: кольцевой граф, минималистичный}
% \label{fig:banknet-topology}

Важный практический момент: в отличие от VisaNet, где клиринговый
файл TC33 передаётся по отдельному каналу BASE II, в Banknet
клиринговые сообщения (IPM-файлы) маршрутизируются через ту же
инфраструктуру. Для банка это упрощает операционную модель:
одного подключения к Banknet достаточно для обоих потоков.

Но простота транспортного слоя не делает rail простым для участника.
Как и у \scheme{Visa}, здесь всё решает не только формат сообщения,
но и Mastercard Rules: именно они задают окна клиринга, поведение
при decline, требования к участию в сервисах и экономику эквайринга.
Banknet — это технический скелет сети, а rules превращают этот скелет
в работающую систему обязательств и допусков.

Итак, первое намеренное отличие \scheme{Mastercard} — единая
Banknet-инфраструктура для обоих потоков, авторизационного
и клирингового. Следующий вопрос естественен: если сеть устроена
иначе, то как именно внутри неё реализован dual-message процесс
и почему IPM нельзя мыслить как копию TC33.

\section{DMSA: почему клиринг Mastercard устроен иначе}
\label{sec:mc-dmsa}

Многие, впервые знакомясь с операционными деталями \scheme{Mastercard},
обнаруживают удивительную вещь: у \scheme{Mastercard} нет отдельного
клирингового сообщения, аналогичного TC33 у \scheme{Visa}. Вместо него
используется схема DMSA — Dual Message System for Authorization —
где второе сообщение входит в файл IPM (Interchange Process
Message), а не передаётся отдельным протокольным обменом \sidecite{mc-rules}.

Разберём детали. При транзакции по \scheme{Mastercard} первое сообщение —
авторизация, \mti{0100} от эквайера и \mti{0110} в ответ. Это стандартный
диалог, аналогичный \scheme{Visa}. После завершения транзакции
эквайер помещает её запись в IPM-файл и передаёт его в GCMS (Global
Clearing Management System). Ключевой нюанс в том, что IPM-запись
\emph{встроена} в клиринговый файл: это не отдельное транзакционное
сообщение по протоколу \iso{8583}, а структурированная запись
в пакетном файле \sidecite{mc-rules}.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  DMSA не равнозначна dual message \scheme{Visa} — это принципиально
  разные процессы на этапе клиринга. Visa Base II: эквайер отправляет TC33-файл
  отдельным процессом после авторизации. Mastercard GCMS: эквайер
  помещает транзакцию в IPM-файл, который служит единицей
  обмена с системой клиринга. Путаница между этими моделями —
  один из наиболее частых источников ошибок при интеграции систем,
  поддерживающих обе схемы.
\end{kaobox}

С точки зрения разработчика это означает простую вещь:
система обработки \scheme{Mastercard} должна уметь
формировать IPM-файлы по собственным правилам.

У них свои заголовки, своя структура записей и свои
поля, которые не совпадают с TC33. Попытка использовать
TC33-логику для генерации IPM почти неизбежно приводит
к проблемам при сверке \sidecite{mc-rules}.

Общую концепцию dual message — разделение авторизации и клиринга
во времени — мы разбирали в главе \ref{ch:tx-lifecycle};
здесь важны именно технические детали реализации DMSA.

\section{IPM-файлы и GCMS}
\label{sec:mc-ipm}

IPM (Interchange Process Message) — формат клирингового файла \scheme{Mastercard}, основанный на расширенной версии
\iso{8583}, а GCMS (Global Clearing Management System) — система, которая принимает и маршрутизирует эти файлы на
стороне \scheme{Mastercard}. Понимание структуры IPM необходимо любому, кто строит или отлаживает клиринговый конвейер
для \scheme{Mastercard} \sidecite{mc-rules}.

Каждый IPM-файл начинается с заголовка: идентификатор файла, дата,
номер цикла клиринга, идентификаторы участников. Затем идёт тело
файла — последовательность records, где каждая запись соответствует
одной транзакции. Bitmap, как и в \iso{8583}, задаёт структуру записи и
показывает, какие поля DE в ней присутствуют \sidecite{mc-rules}.

Для отладки клиринга наиболее критичны несколько полей. \de{25} —
Point of Service Condition Code: характеризует условия транзакции
(карта присутствует, карта отсутствует, автоматическое устройство и т.\,д.).
\de{48} — Additional Data: поле переменной длины с subelements, где
\scheme{Mastercard} размещает дополнительную информацию, не укладывающуюся
в стандартную структуру \iso{8583}.

\todo[inline]{Рисунок: Структура IPM-файла Mastercard (DE-карта). Вертикальный
  список слева — все DE от DE2 до DE63 с цветовой кодировкой:
  зелёный — всегда присутствует, жёлтый — условно присутствует,
  серый — редко используется. Справа — раскрытая структура DE48
  с подполями: subelement 26 (Merchant Advice Code), subelement 77
  (Payment Initiator), subelement 95 (Replacement Amounts).
  Отдельный блок справа: «Заголовок файла»: File ID, Date, Cycle Number.
  Стиль: техническая схема, таблица с цветами}
% \label{fig:mc-ipm-structure}

DE 48 subelement 26 (Merchant Advice Code, MAC) — особенно важен для работы с decline. Этот subelement передаёт эмитент
в ответе и содержит рекомендацию мерчанту: как именно следует поступить при конкретном отказе. MAC 01 означает
\enquote{новую карту обновите через ABU}; MAC 03 — \enquote{не повторяйте транзакцию}. Корректная интерпретация MAC
критична для построения логики повторных попыток — тема, которую мы подробнее рассмотрим в главе о decline management.

Когда GCMS получает IPM-файл, он проверяет его структуру, разбирает
записи по эмитентам и рассчитывает нетто-позиции для урегулирования.
Settlement происходит через банк урегулирования \scheme{Mastercard} —
как правило, на следующий рабочий день после клирингового цикла.

\section{MDES и токенизация}
\label{sec:mc-mdes}

Mastercard Digital Enablement Service (MDES) — это реализация \scheme{Mastercard} стандарта EMVCo Payment Tokenisation
\sidecite{mc-mdes}. Основная архитектура та же, что у Visa Token Service, описанного в главе \ref{ch:tokenization}:
FPAN заменяется DPAN, MDES хранит мэппинг и подставляет FPAN при авторизации.

MDES привносит собственную технологию — DSRP (Digital Secure Remote Payments), которая позволяет браузерным платежам и
платежам из приложений использовать EMV-криптограммы вместо статических карточных данных. При DSRP мобильное приложение
генерирует ARQC (Application Request Cryptogram) точно так же, как это делает чип на физической карте при контактной
транзакции, и в результате транзакция без присутствия карты приобретает уровень защиты, сравнимый с контактным чипом и
PIN-кодом: эмитент проверяет криптограмму и не принимает её повторное использование. DSRP — ключевое отличие MDES от
классической токенизации на уровне хранения PAN \sidecite{mc-mdes}.

\section{M/Chip: семейство EMV-реализаций}
\label{sec:mc-mchip}

Общий стандарт EMV мы подробно разобрали в главе \ref{ch:emv},
а здесь сосредоточимся на том, что \scheme{Mastercard} привнесла
от себя. Семейство M/Chip включает несколько профилей, рассчитанных
на разные сценарии использования \sidecite{mc-mchip}.

Основной из них — M/Chip Advance — рассчитан на контактные транзакции
и поддерживает полный набор CVM (online PIN, offline PIN, signature,
no-CVM), Dynamic Data Authentication (DDA) и Combined DDA/Application
Cryptogram (CDA); именно его несут большинство кредитных и дебетовых
карт \scheme{Mastercard} в Европе и на многих других
рынках \sidecite{mc-mchip}. Рядом с ним стоит M/Chip Select —
профиль для рынков, где требуется гибкость: он позволяет разместить
на одном чипе несколько приложений и предложить держателю выбор
при оплате, что особенно важно для кобейджинговых карт, совмещающих
приложения \scheme{Mastercard} и национальной платёжной системы.
Наконец, M/Chip Lite — упрощённый профиль с менее ресурсоёмким
чипом и ограниченным набором CVM (как правило, no-CVM или только
online PIN); исторически он применялся в предоплаченных картах
и картах лоялти.

Специфика \scheme{Mastercard} в бесконтактных CVM — наличие поддержки
DCVV (Dynamic Card Verification Value). При бесконтактной транзакции
чип генерирует DCVV — динамическое значение, меняющееся при каждой
транзакции. В отличие от статического CVV2 на обратной стороне карты,
скомпрометированный DCVV бесполезен: он привязан к конкретной транзакции \sidecite{mc-mchip}.

\section{Mastercard Send}
\label{sec:mc-send}

Mastercard Send — программа мгновенных выплат, аналогичная Visa Direct по назначению, но с собственной технической
реализацией. Полный процесс состоит из двух связанных транзакций: отправитель инициирует AFT (Account Funding
Transaction), при которой средства списываются с его счёта или карты стандартной авторизацией \mti{0200}, а затем
платформа инициирует PT (Payment Transaction) — кредитовый перевод на карту или счёт получателя; \scheme{Mastercard}
маршрутизирует PT через Banknet к эмитенту получателя. Эмитент зачисляет деньги; типичное время зачисления для
participating эмитентов — от нескольких секунд до нескольких минут \sidecite{mc-rules}.

Ключевые отличия от Visa Direct проявляются в финансировании и SLA.
По источникам финансирования: Mastercard Send поддерживает более широкий
набор — помимо карт, отправитель может финансировать перевод напрямую
с банковского счёта через подключение к ACH в США или банковский дебит
в других регионах; у Visa Direct такой вариант исторически требовал
отдельных соглашений на уровне эквайера и не стандартизован на уровне сети.
По SLA: \scheme{Mastercard} декларирует зачисление PT для participating
эмитентов в режиме реального времени, однако готовность обрабатывать
PT круглосуточно (24/7) зависит от конкретного эмитента — часть банков
обрабатывает входящие PT только в рабочие часы, что создаёт практические
ограничения для платформ с ночными выплатами \sidecite{mc-rules}.

По географии Mastercard Send охватывает более 100 стран, но фактическая
доступность instant credit варьируется: в Европе большинство эмитентов
поддерживают мгновенное зачисление благодаря инфраструктуре SEPA Instant
Credit Transfer; в Азии и Латинской Америке готовность participating
эмитентов неоднородна и требует проверки для каждого целевого рынка.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  При построении платформы выплат через Mastercard Send важно заранее
  проверить, обрабатывает ли банк-эмитент получателя PT в режиме реального
  времени. Если эмитент не входит в число participating, зачисление сдвигается
  на следующий расчётный цикл — это критично для сценариев мгновенных
  выплат гиг-работникам и страховых компенсаций. Список participating
  эмитентов и их SLA публикуется в закрытой документации программы
  Mastercard Send, доступной участникам через Mastercard Connect.
\end{kaobox}

\section{ABU: автоматическое обновление данных карты}
\label{sec:mc-abu}

Account Based Updater (ABU) — сервис \scheme{Mastercard}, который решает одну из наиболее болезненных проблем для
мерчантов с рекуррентными платежами: карту клиента перевыпустили (изменился номер или срок действия), и все
запланированные списания начинают падать с кодом decline \sidecite{mc-rules}.

ABU работает следующим образом. Эмитент при перевыпуске карты сообщает ABU о новых данных. Эквайер (или платёжный шлюз)
с определённой периодичностью запрашивает ABU, предоставляя список PAN, которые хранит для рекуррентных платежей. ABU
возвращает обновлённые данные — новый PAN, новый срок действия или статус (карта закрыта, счёт закрыт). Эквайер
обновляет свои данные и продолжает списания уже по актуальным реквизитам \sidecite{mc-rules}.

Аналог у \scheme{Visa} — Visa Account Updater (VAU): архитектурно
схожий сервис с теми же целями. Принципиальное различие — техническое:
ABU и VAU имеют разные API, разные форматы запросов и разные регуляторные
требования к участию. Эквайер, поддерживающий рекуррентные платежи
на обеих сетях, обязан поддерживать оба сервиса. Тема связи ABU
с управлением подписками — в главе \ref{ch:subscriptions} (Часть IV).

С продуктовой точки зрения ABU — это часть economics rail, а не просто
вспомогательный API. Для мерчанта с подписками сервис обновления
реквизитов напрямую влияет на approval rate, долю ложных decline
и стоимость удержания клиента после перевыпуска карты.

\section{Interchange Mastercard}
\label{sec:mc-interchange}

Структура interchange \scheme{Mastercard} в целом параллельна \scheme{Visa}:
конкретную программу определяет сочетание типа карты, MCC и канала
транзакции, а \scheme{Mastercard} обновляет документ Interchange Rates
дважды в год синхронно с Mastercard Rules \sidecite{mc-rules}.

Ключевое различие, специфичное для \scheme{Mastercard}, — в программах
для премиальных карт. \scheme{Mastercard} World и World Elite — два
верхних тира с повышенными ставками interchange, отражающими более
дорогие программы вознаграждения для держателей. World Elite — более
высокий тир с расширенными привилегиями (travel insurance, concierge);
ставки interchange для транзакций World Elite у розничных мерчантов
ощутимо выше стандартных. Мерчант с высокой долей World и World Elite
в обороте — туристические категории, рестораны премиального класса,
корпоративные расходы — обнаружит, что его effective interchange rate
превышает ставку для аналогичного набора карт у \scheme{Visa} именно
из-за агрессивных программ вознаграждения верхних тиров \sidecite{mc-rules}.

Как читать таблицу Mastercard Interchange Rates? Документ организован
по регионам (U.S. Domestic, Intraregional Europe и т.\,д.), внутри региона —
по типам карт и тирам. Первый шаг — определить тир карты: Standard,
Enhanced, World или World Elite. Второй шаг — найти MCC или MCC-группу:
таблица объединяет смежные коды (например, Airlines, Hotels, Restaurants);
MCC вне группы получает ставку по умолчанию этого тира. Третий
шаг — проверить qualifier conditions: электронная транзакция
(с chip data или токеном) или non-electronic (magstripe fallback);
несоответствие ведёт к downgrade на стандартную ставку. В отличие
от \scheme{Visa}, где программы имеют собственные названия (Visa Signature,
Visa Infinite), у \scheme{Mastercard} классификация идёт по безымянным тирам —
это означает, что тир карты нужно определить по BIN-диапазону или через
запрос к таблице BIN-ranges \scheme{Mastercard} \sidecite{mc-rules}.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  При сравнении interchange \scheme{Mastercard} и \scheme{Visa} для конкретного
  мерчанта ключевой параметр — микс карт, а не стандартные ставки.
  Если в обороте высока доля World Elite и Corporate (бизнес-командировки),
  \scheme{Mastercard} может оказаться дороже \scheme{Visa} — не потому что базовые
  ставки выше, а потому что верхние тиры \scheme{Mastercard} исторически
  сопровождаются более щедрым вознаграждением держателей и соответствующим interchange.
  Для мерчантов с высокой долей стандартных потребительских дебетовых карт
  разница между схемами минимальна.
\end{kaobox}

\section{Архитектурные отличия от Visa}
\label{sec:mc-vs-visa}

Теперь мы можем подвести сравнение: многие различия между
\scheme{Mastercard} и \scheme{Visa} — терминологические
или исторические, но несколько из них существенны с инженерной
точки зрения.

\begin{kaobox}[title=Архитектурные отличия Mastercard и Visa]
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.26\textwidth}>{\RaggedRight\arraybackslash}X>{\RaggedRight\arraybackslash}X@{}}
    \toprule
    \textbf{Параметр}   & \textbf{Mastercard}                & \textbf{Visa}                                 \\
    \midrule
    Сетевая архитектура & Единая сеть Banknet                & BASE I для авторизации и BASE II для клиринга \\
    Клиринговый формат  & IPM-файлы через GCMS               & TC33-файлы через BASE II                      \\
    Клиринговая модель  & DMSA, IPM в составе пакета         & Отдельный presentment \mti{0220}              \\
    Токенизация         & MDES + DSRP                        & VTS + Token Assurance Level                   \\
    EMV-профили         & M/Chip Advance, Select, Lite       & Visa ICC spec                                 \\
    Push-выплаты        & Mastercard Send (AFT + PT)         & Visa Direct (AFT + OCT)                       \\
    Обновление карт     & ABU                                & VAU                                           \\
    Risk scoring        & Safety Net / Decision Intelligence & Visa Advanced Authorization (VAA)             \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{kaobox}

Наиболее существенны различия в клиринговой модели и форматах файлов.
Разработчик, переносящий систему обработки клиринга с одной схемы
на другую, не может просто переименовать поля — структура IPM
и TC33 достаточно различны, чтобы потребовать переработки парсинга
и маппинга. Различия в токенизации (DSRP vs VTS domain restriction)
важны для разработчиков мобильных кошельков. Различия в ABU/VAU
важны для платёжных платформ с рекуррентными платежами.

Там, где различия терминологические: оба термина \enquote{dual message}
применяются к обеим схемам, но описывают не совпадающие детали
реализации — что регулярно вызывает путаницу в технической
документации. Нейтральное описание \enquote{авторизация и клиринг
  разделены во времени} — правда для обеих схем; технические детали
разделения — разные.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  При работе с IPM-файлами \scheme{Mastercard} для диагностики отказов
  первым делом стоит смотреть на DE 48 subelement 26 (Merchant Advice Code):
  именно там эмитент сообщает \emph{почему} отклонён платёж
  и что делать дальше. MAC 01 означает: обновите данные карты через ABU.
  MAC 03 означает: не повторяйте — карта или счёт закрыты. Игнорирование
  MAC и слепые повторные попытки не только бесполезны, но и нарушают
  правила \scheme{Mastercard} по управлению повторными транзакциями.
\end{kaobox}

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item Banknet — единая сеть, в отличие от раздельных BASE I/BASE II у Visa; SLA авторизации — менее 130 мс.
  \item DMSA — клиринговые данные встроены в IPM-файл, а не передаются отдельным транзакционным сообщением; путать с dual
        message Visa нельзя.
  \item IPM-файлы обрабатываются GCMS; DE 48 с subelements (в частности, subelement 26 — Merchant Advice Code) критичен для
        диагностики decline и логики повторных попыток.
  \item MDES добавляет к стандарту EMVCo токенизации технологию DSRP: card-not-present транзакции с EMV-криптограммой.
  \item M/Chip Advance/Select/Lite — три профиля под разные сценарии; DCVV в бесконтактных транзакциях обеспечивает
        динамическую верификацию.
  \item ABU автоматически обновляет данные перевыпущенных карт для рекуррентных платежей; аналог Visa — VAU; оба необходимы для
        платформ с подписочной моделью.
  \item Ключевые архитектурные различия с Visa — клиринговая модель
        (IPM vs TC33) и токенизация (DSRP vs VTS domain restriction);
        остальное — в значительной мере терминология.
\end{itemize}
