
\chapter{Мир}~\label{ch:mir}
Карта \enquote{Мир} -- ответ на задачу суверенного платёжного
контура: внутрироссийские транзакции должны оставаться внутри
страны, а криптография -- опираться на отечественные алгоритмы.
Это влечёт конкретные технические и правовые решения, которые
отличают Мир от международных схем.

\section{Зачем создавали НСПК}~\label{sec:mir-history}

Весной 2014 года стало ясно, что внутрироссийский карточный контур
нельзя оставлять в зависимости от внешнего процессинга. И Банк России,
и сама НСПК сегодня описывают появление НСПК и запуск \enquote{Мир}
как часть задачи платёжного суверенитета и бесперебойности
внутрироссийских операций~\cite{nspk-about-company,cbr-national-payment-system}.

АО \enquote{НСПК} было создано 23 июля 2014 года. После 1 апреля
2015 года внутрироссийские операции по картам всех платёжных систем
начали проходить через ОПКЦ НСПК, а сама платёжная система
\enquote{Мир} была запущена 15 декабря 2015 года: первые карты
представили семь банков~\cite{nspk-about-company,nspk-mir-10-years}.

Дальше проект быстро превратился из инфраструктурного ответа на
кризис в постоянный элемент платёжного контура. По данным НСПК,
массовое повседневное использование карт \enquote{Мир} развернулось
с 2018 года, а Банк России сегодня прямо относит карты \enquote{Мир}
к обязательному каналу для ряда бюджетных выплат и одновременно
напоминает об обязательном приёме таких карт крупной торгово-сервисной
сетью~\cite{nspk-mir-10-years,cbr-nps-faq}.

\definitionnote{НСПК}{Оператор платёжной системы \enquote{Мир}.
  Через её операционный и платёжный клиринговый контур проходят
  внутрироссийские карточные операции всех платёжных систем.}

НСПК создавали ради ответа на инфраструктурную зависимость. Теперь
можно перейти от мотива
к механизму и посмотреть, как этот замысел воплотился в ОПКЦ,
центральном узле внутреннего трафика.

В инженерном разборе слово Мир легко превращается в ловушку,
потому что им называют сразу несколько уровней системы. Мир
как платёжная система, НСПК как оператор системы и ОПКЦ, а Банк России
как поставщик расчётных услуг по переводам с использованием
национальных платёжных инструментов -- это разные роли, даже если
в повседневном разговоре они слипаются в одно слово. Из этого
различия и вырастают практические вопросы: кто устанавливает правила,
кто маршрутизирует запросы, кто сводит клиринговую информацию,
а кто завершает денежный расчёт~\cite{nspk-about-company,fz-161}.

\section{ОПКЦ как центральный узел}~\label{sec:mir-opkc}

ОПКЦ (Операционный и Платёжный Клиринговый Центр) -- инфраструктурный
элемент, через который проходят внутрироссийские карточные транзакции.
С 2015 года и до приостановки операций Visa и Mastercard в марте
2022 года через ОПКЦ маршрутизировались и транзакции по иностранным
карточным схемам: бренд оставался на лицевой стороне карты, а
операционное ядро транзакции находилось
в НСПК~\cite{nspk-about-company,cbr-national-payment-system}.

Маршрут транзакции по карте \enquote{Мир} в российском терминале
выглядит так. Терминал отправляет авторизационный запрос в банк-эквайер,
который направляет его в ОПКЦ; ОПКЦ идентифицирует
эмитента по BIN, маршрутизирует запрос в банк-эмитент и принимает
обратно ответ, возвращая его тем же путём к терминалу. После завершения
авторизации ОПКЦ собирает клиринговую информацию. Когда речь идёт
о переводах с использованием национальных платёжных инструментов,
Банк России отдельно разъясняет распределение ролей: операционные
и платёжные клиринговые услуги оказывает ОПКЦ НСПК, а расчётные
услуги -- Банк России~\cite{fz-161}.

% TODO_ILLUSTRATE: Маршрут карточной транзакции через ОПКЦ НСПК.
%\begin{figure}[tbp]
%  \centering
%  \includefiguretex[width=\linewidth]{assets/figures/ch15-mir/opkc-flow}
%  \caption{Маршрут карточной транзакции через ОПКЦ НСПК.}~\label{fig:opkc-flow}
%\end{figure}

Смысл этой архитектуры в том, что внутрироссийский платёжный
трафик не зависит от внешних сетей. До 2022 года это означало,
что даже транзакции по картам Visa и Mastercard маршрутизировались
внутри страны. После приостановки этих схем ОПКЦ остался
центральным узлом для карт Мир и кобейджинговых продуктов.

Отсюда следует разграничение. НСПК управляет операционным и
клиринговым слоем, а денежный расчёт нужно рассматривать отдельно.
Для процессинга это существенно: сроки авторизации, окна клиринга,
сверку и обещанный мерчанту срок зачисления важно различать явно.
Нужно разграничивать, где заканчивается
обмен сообщениями и где начинается расчётный контур.

\section{МРА (Mir Payment Application) и собственный технологический контур Мир}~\label{sec:mir-mra}

В открытом доступе НСПК почти не раскрывает низкоуровневый профиль
карточного приложения Мир на чипе. Поэтому здесь важно сразу провести
границу между тем, что надёжно подтверждается публичными материалами,
и тем, что живёт в документации для участников.

Публичные материалы НСПК подтверждают главное: у Мир есть собственный
мобильный и терминальный контур. На странице программных компонентов
НСПК отдельно опубликованы Mir HCE SDK для токенизации карт Мир
и проведения NFC-платежей, MIR Kernel SDK для внедрения бесконтактного
эквайринга Мир на POS-терминалах и MIR CIT Mobile для сертификационного
интеграционного тестирования эквайринговой сети~\cite{nspk-tsp}.

Этого уже достаточно для устойчивого вывода. Мир -- самостоятельная
система с собственными
SDK, собственным терминальным стеком и собственным набором документов для
участников. Точные криптографические профили МРА, привязку к конкретным
алгоритмам и сертификационную матрицу нужно проверять по документации
НСПК для участников; в открытом доступе эти детали раскрыты лишь частично.

Российский нормативный контур, в который встроена эта инфраструктура,
задают в том числе стандарты ГОСТ 34.10--2018 и ГОСТ 34.12--2018~\cite{gost-34-10,gost-34-12}. Для книги здесь важнее
зафиксировать инженерный вывод: поддержка Мир требует отдельного
карточного и терминального контура.

\section{Mir Pay после 2022 года}~\label{sec:mir-pay}

После 2022 года мобильный сценарий для держателей карт
\enquote{Мир} фактически сосредоточился вокруг Mir Pay --
приложения для устройств под управлением Android с NFC~\cite{mir-pay-help,nspk-tsp}.

Для пользователя это обычная оплата телефоном. Для схемы --
отдельный токенизационный сервис НСПК, который выпускает
одноразовые платёжные данные в привязке к устройству. Ограничение
простое: публично поддерживаемый сценарий рассчитан на устройства
под управлением Android с NFC~\cite{mir-pay-help,nspk-tsp}.

На уровне общей механики это тот же сетевой токенизационный
контур, разобранный в главе~\ref{ch:tokenization}, но
встроенный в российскую инфраструктуру и опирающийся на
криптографический контур НСПК, а не на VTS или MDES.

На момент написания Mir Pay гарантированно поддерживается
смартфонами на базе Android от версии 7.0, официально
предназначенными для российского рынка, а возможность добавить
карту зависит от того, участвует ли банк-эмитент в сервисе.
Поэтому фактический охват оплаты определяется сразу двумя
условиями: устройством держателя и готовностью банка подключить
карту к сервису~\cite{mir-pay-help}.

Для банка это превращает Mir Pay в отдельный операционный контур.
Подключение требует
интеграции с токенизационным сервисом НСПК, поддержки выпуска и
жизненного цикла токена, согласования антифрода и подготовки службы
поддержки к отклонениям операций, проблемам с добавлением кошелька,
перевыпуском карты и отзывом токена. Mir Pay поэтому стоит
рассматривать как отдельный сервис внутри схемы.

\section{Кобейджинг Мир -- UnionPay}~\label{sec:mir-unionpay}

Кобейджинговая карта \enquote{Мир -- UnionPay} решает проблему
международного использования: она связывает внутренний маршрут Мир
с внешним маршрутом UnionPay там, где инфраструктуры Мир нет.
Историческую логику этой программы UnionPay International описывала
прямо: кобейджинговая карта обрабатывается через сеть Мир в России и через
сеть UnionPay за пределами России~\cite{unionpayintl-nspk-card-issuance}.

Маршрутизация определяется двумя факторами -- параметрами карты и
страной терминала. Внутри России эквайер маршрутизирует запрос через
ОПКЦ, так что транзакция целиком обрабатывается по правилам \enquote{Мир}.
За пределами России может использоваться внешний партнёрский маршрут
через UnionPay International, если он поддержан эмитентом и условиями
конкретной программы~\cite{unionpayintl-nspk-card-issuance}.

% TODO_ILLUSTRATE: Маршрутизация кобейджинговой карты Мир--UnionPay.
%\begin{figure}[tbp]
%  \centering
%  \includefiguretex[width=.45\textwidth]{assets/figures/ch15-mir/mir-unionpay-routing}
%  \caption{Маршрутизация кобейджинговой карты Мир--UnionPay.}~\label{fig:mir-unionpay-routing}
%\end{figure}

Ограничения кобейджинга здесь принципиальны. Фактический приём
определяется тем, подключил ли конкретный эквайер маршрут UnionPay
и готов ли он работать с российскими картами.
Поэтому одна и та же карта может приниматься в одной стране и не
приниматься в другой; иногда различие проходит даже между банками
и терминальными сетями внутри одной юрисдикции. Кобейджинг с
UnionPay решает задачу внешнего маршрута, но не даёт универсальной
гарантии международного приёма.

\section{Обязательная эмиссия и эквайринг}~\label{sec:mir-mandatory}

161-ФЗ и разъяснения Банка России задают здесь две разные
обязанности: карта \enquote{Мир} обязательна для ряда бюджетных выплат,
а крупные торгово-сервисные предприятия обязаны принимать такие карты~\cite{fz-161,cbr-nps-faq}.

Для банков практический смысл первой нормы конкретен: если банк
обслуживает пенсии, социальные выплаты или оплату труда работников
государственных и муниципальных органов и учреждений, он должен уметь
выпустить и сопровождать карту Мир на всём жизненном цикле~\cite{cbr-nps-faq}.

Для эмитента это означает и отдельную продуктовую дисциплину.
Эмитент обязан учитывать доступность Mir Pay, маршрутизацию
внутрироссийского трафика, жизненный цикл кобейджингового продукта
и требования к уведомлениям и поддержке. Обязательная эмиссия
продолжается за пределами выпуска пластика -- в мобильном банке,
колл-центре, разборе спорных операций и карточных лимитах.

Для торгово-сервисных предприятий с ежегодной выручкой свыше
20 млн рублей обязателен приём карт \enquote{Мир}~\cite{cbr-nps-faq}. При наличии
нескольких точек порог рассчитывается по каждой из них отдельно,
а санкции за нарушение включают административный штраф и возможное
требование Банка России~\cite{fz-161}.

Для эквайера и PSP это правило быстро превращается во вполне
земной план работ по интеграции. Нужно убедиться, что терминальная
сеть и онлайн-канал не отфильтровывают BIN-диапазоны карт Мир,
что в TMS развёрнуты правильные параметры, что подключение мерчанта
учитывает обязательный приём и что служба поддержки понимает разницу
между фразой \enquote{не хотим включать ещё один бренд} и нарушением
обязательного правила приёма. Поэтому требование обязательного
приёма проявляется в ежедневной работе эквайринга и в разделе compliance.

На стороне мерчанта это особенно заметно в больших распределённых
сетях. Требование обязательного приёма нужно довести до кассового
ПО, терминального парка, интернет-эквайринга и внутреннего контроля
инцидентов. Иначе одна и та же компания формально принимает Мир,
но фактически теряет операции на части точек или в части каналов.

\importantnote{%
С 2015 года карты Visa и Mastercard, выпущенные
российскими банками, при использовании внутри России маршрутизировались
через ОПКЦ НСПК, а не напрямую через зарубежные сети. После
приостановки операций Visa и Mastercard в России в марте 2022 года
внутрироссийский трафик полностью сосредоточился на Мир и ОПКЦ НСПК.

}
\section{Сертификация и подключение к НСПК}~\label{sec:mir-certification}

Для банка и процессинга участие в Мир начинается не с выпуска пластика,
а с прохождения нескольких контуров допуска. Институциональный слой
видно уже по публичным материалам НСПК: компания публикует Правила
платёжной системы Мир, форму заявления на присоединение к Правилам
и методику определения размера гарантийного обеспечения участника~\cite{nspk-mir-rules}. В логике главы~\ref{ch:regulation}
это и есть момент, когда интеграционный проект окончательно превращается
в регулируемый контур.

Технологический слой тоже выделен явно. НСПК отдельно публикует
Mir HCE SDK, MIR Kernel SDK и MIR CIT Mobile, то есть мобильные,
терминальные и тестовые компоненты для токенизации, бесконтактного
эквайринга и сертификационного интеграционного тестирования~\cite{nspk-tsp}. Уже из этого видно, что поддержка Мир -- отдельный
набор программных
компонентов и сценариев допуска.

Хостовая интеграция при этом никуда не исчезает. Банк или процессинг
должен настроить маршрутизацию, обмен ключами, тестовые контуры
и обработку сообщений так, чтобы работать по правилам НСПК, а не
просто \enquote{понимать ISO~8583}. На практике это означает
отдельный план работ по подключению к ОПКЦ, операционным окнам
и обработке инцидентов.

Именно здесь локальная схема начинает отличаться от глобальной
конкретными инженерными требованиями.
Каждая заметная доработка в маршрутизации, терминальном стеке
или мобильном сценарии должна проверяться именно в контуре НСПК,
а не в абстрактном \enquote{карточном мире}.

Отдельная сложность состоит в том, что все три трека двигаются
с разной скоростью и принадлежат разным командам. Правила и договоры
обычно ведут бизнес и комплаенс, хостовую сертификацию -- процессинг,
а терминальные и карточные профили -- эмиссия, вендоры карт и эквайринговая
сеть. Если программу подключения не держать как единый проект,
получается типичная ловушка: юридически участие оформлено, хостовый
канал поднят, а терминалы или персонализация чипа всё ещё не готовы
к промышленному внедрению.

Для банка и мерчанта вывод прост: Мир -- это отдельный
институциональный контур с собственным допуском участников,
собственным криптографическим периметром и собственными сроками
внедрения. Именно этим она отличается от сценария, где
международная карта просто получает ещё один логотип
в продуктовой линейке.

\practicenote{%
Для проектной оценки подключения к Мир лучше сразу развести три трека:
правила и договорный статус участника, хостовую интеграцию с ОПКЦ,
а также карточную и терминальную сертификацию. Если хотя бы один
из треков недооценён, проект обычно упирается не в одну большую
проблему, а в длинную цепочку \enquote{мелких} блокеров:
ключи, тестовые сертификаты, терминальные ядра, параметры TMS,
персонализацию чипа и расписание обязательного внедрения.

}
\chapterSummary\par
\begin{itemize}
  \item НСПК создана в 2014 году после инцидента с отключением
    российских банков от внешнего карточного процессинга; основная
    цель -- суверенитет внутрироссийских расчётов.
  \item Через ОПКЦ НСПК проходят внутрироссийские операции по картам
    всех платёжных систем; для переводов с использованием
    национальных платёжных инструментов операционные и клиринговые
    услуги оказывает ОПКЦ НСПК, а расчётные -- Банк России.
  \item Публичные материалы НСПК подтверждают у Мир собственный
    мобильный, терминальный и тестовый контур; точные профили МРА
    и чиповой криптографии следует проверять по документации
    для участников.
  \item Mir Pay работает на устройствах под управлением Android с NFC
    и использует токенизационный сервис НСПК; публично поддерживаемый
    сценарий ограничен этим классом устройств.
  \item Кобейджинг Мир -- UnionPay: в России маршрутизация через
    ОПКЦ, за рубежом -- через UnionPay; точные правила зависят
    от программы и эмитента.
  \item Для ряда бюджетных выплат карта Мир обязательна; обязательный
    эквайринг действует для ТСП с выручкой свыше 20 млн рублей.
  \item Подключение к Мир складывается как минимум из правил участия,
    хостовой интеграции с ОПКЦ и отдельного терминально-мобильного
    контура НСПК.
\end{itemize}
