
\chapter{UnionPay}
\label{ch:unionpay}
\begin{quote}
  \itshape
  Как устроена процессинговая архитектура UnionPay: что такое CUPS
  и чем авторизационная платформа отличается от клирингового контура;
  почему QuickPass-- это не просто бесконтактный профиль поверх EMV,
  а отдельный ядерный стек; чем продуктовая линейка UnionPay влияет
  на маршрутизацию и interchange; и как кобейджинговые карты Мир/UnionPay
  меняют выбор сети в зависимости от географии операции.
\end{quote}

Как читать UnionPay так, чтобы не перепутать бренд, правила участия
и реальный путь транзакции? Под одним и тем же логотипом скрыты
по меньшей мере три практических режима: международный слой
UnionPay International\footnote{UnionPay International-- дочерняя
  структура China UnionPay, которая отвечает за рост и поддержку
глобального бизнеса UnionPay.}~\cite{unionpay-international-about},
локальные правила конкретной юрисдикции~\cite{unionpay-russia-rules}
и кобейджинговые маршруты, где выбор пути зависит не от маркетинга,
а от выбранной платёжной системы и правил её обработки. Если в главах
\ref{ch:visa} и \ref{ch:mastercard} мы видели сети, заточенные под
привычное разведение авторизации и клиринга, то здесь на первый план
выходят внутренний процессинг, география приёма и то, насколько прямым
оказывается путь от одобрения к расчёту.

\section{CUPS: процессинговая архитектура}
\label{sec:up-cups}

CUPS-- внутренняя расчётная и процессинговая инфраструктура China
UnionPay, через которую проходит авторизация, клиринг и расчёт
карточных транзакций внутри Китая~\cite{unionpay-russia-rules}.
Аббревиатура встречается в отраслевых материалах в двух формах:
China UnionPay Settlement System и China UnionPay Switching and Settlement
System-- официальной расшифровки в публичных документах UPI нет,
оба варианта описывают одну и ту же инфраструктуру. Для понимания архитектуры
удобнее всего держать в голове аналогию с предыдущими главами: CUPS
занимает в системе UnionPay примерно то же место, что VisaNet занимает
у Visa-- это не бренд и не продукт, а операционная инфраструктура,
которая реализует правила сети на уровне сообщений и расчётов.

Внутри CUPS разведены два принципиально разных потока. Авторизационный
поток работает в режиме реального времени: эквайер направляет запрос,
CUPS маршрутизирует его к эмитенту или к стоп-прокси в случае
недоступности, эмитент возвращает решение. Клиринговый поток устроен
иначе: эквайер формирует исходящий реестр транзакций за период,
направляет его в платёжный клиринговый центр, тот рассчитывает
нетто-позиции и передаёт их в расчётный центр для фактического
урегулирования по счетам участников~\cite{unionpay-russia-rules}.

Это различие важно по той же причине, по которой оно важно у Visa
и Mastercard: авторизация и клиринг-- это не два шага одного
сообщения, а две отдельные технические системы с разными временными
режимами, разными форматами и разными классами ошибок. Разработчик,
который строит интеграцию с UnionPay, не может считать, что авторизационный
ответ-- последнее, что ему нужно получить от сети. За ним следует
отдельный клиринговый поток с собственными окнами, форматами и
требованиями к реестрам.

Опубликованные правила UnionPay для российского контура фиксируют
конкретный операционный регламент: авторизации обеспечиваются
круглосуточно; исходящие реестры и отчётность должны поступить
до~09:00 дня~T; реестр нетто-позиций направляется в расчётный центр
до~12:00 дня~T+1; расчёты между участниками завершаются до~13:00
дня~T+1~\cite{unionpay-russia-rules}. Это не маркетинговый ярлык--
это инженерное ограничение, которое определяет окно обработки
и влияет на дизайн любой системы сверки.

\paragraph{Важно.}
За пределами материкового Китая операции проходят через инфраструктуру
UnionPay International-- отдельного слоя между локальным участником
и CUPS. Правила и операционные регламенты в каждой юрисдикции
читаются в собственной редакции; нельзя механически переносить
временны́е окна или форматы файлов из одной страны в другую.

\section{Операционный цикл и расчётный регламент}
\label{sec:up-architecture}

Открытые правила UnionPay для российского контура описывают классическую
карточную схему. Эквайер направляет эмитенту авторизационный запрос
через операционный центр; после одобрения эквайер отправляет исходящий
клиринговый файл; платёжный клиринговый центр рассчитывает
нетто-позиции; расчётный центр исполняет их по счетам
участников~\cite{unionpay-russia-rules}. В опубликованных правилах
нет оснований описывать весь контур UnionPay как автоматически
single-message.

Для мерчанта практический вывод состоит в том, что длинные сценарии
нельзя считать универсальным свойством сети. Поддержка pre-authorization
в гостиничном канале, например, появляется как отдельный партнёрский
сценарий: IHG отдельно подчёркивает запуск UnionPay pre-authorized
bookings without card presence для своих прямых каналов в Greater
China~\cite{unionpay-hotel-preauth}. Поэтому pre-auth, completion
и последующие изменения суммы нужно проверять по продукту, партнёру
и локальным правилам, а не выводить из одного логотипа на карте.

\section{QuickPass: ядро и протокольный стек}
\label{sec:up-quickpass}

На кассе QuickPass\footnote{QuickPass-- мобильный платёжный продукт
  UnionPay, который поддерживает бесконтактную оплату, QR-код
и in-app-платежи на совместимых устройствах.} легко принять
за ещё один знакомый бесконтактный профиль. Официальные материалы UPI
описывают его как сервис на базе NFC и токенизации, который поддерживает
бесконтактную офлайн-оплату, оплату по QR-коду и платежи внутри
приложения, включая мобильные телефоны, HCE и носимые устройства,
при соответствии спецификациям
EMVCo~\cite{unionpay-quickpass}\cite{unionpay-quickpass-overview}.

Физический уровень здесь тот же, что у Visa payWave и Mastercard
PayPass: ISO~14443 (NFC), тот же 13,56~МГц. Это означает, что один
и тот же считыватель на аппаратном уровне способен обслуживать
несколько бесконтактных схем-- но только если в нём установлены
соответствующие ядра приложений (kernels). Именно здесь начинается
принципиальное различие.

У каждой платёжной схемы-- собственное ядро для бесконтактной
обработки. У Visa это VCPS (Visa Contactless Payment Specification),
у Mastercard-- PayPass/M/Chip Contactless, у UnionPay-- отдельное
QuickPass-ядро. Эти ядра реализуют схема-специфичные правила выбора
приложения (AID), набора команд APDU, криптографических параметров
и поведения терминала при различных условиях транзакции. Терминал,
у которого установлено только VCPS-ядро, физически получит сигнал
от карты UnionPay, но не сможет провести транзакцию-- он просто
не знает, как разговаривать с этим приложением.

В главе~\ref{ch:emv} мы разбирали, как EMV-приложение выбирается
через список AID на карте и в терминале-- и именно здесь этот
механизм становится практически важным. Карта UnionPay несёт
собственный AID из диапазона, зарегистрированного за China UnionPay.
Если терминальная конфигурация не содержит соответствующего AID
с привязанным QuickPass-ядром, приложение не будет выбрано и транзакция
не состоится.

Именно поэтому поддержку QuickPass нельзя сводить к формуле «терминал
вообще умеет бесконтакт». UPI ведёт отдельные списки рекомендованных
QuickPass-точек и прямо предупреждает, что фактический опыт приёма
может отличаться и его нужно сверять по знаку QuickPass
в точке~оплаты~\cite{unionpay-quickpass-merchants}. Для эквайера
и интегратора это означает простое правило: проверять нужно не только
бесконтактность как таковую, но и включённость именно
QuickPass-ядра в терминальную конфигурацию.

QR-сценарий в QuickPass устроен принципиально иначе, чем NFC. Здесь
нет физического прикосновения и нет терминального ядра в привычном
смысле: либо покупатель показывает QR-код приложения (Consumer
Presented Mode), либо терминал генерирует QR для сканирования
покупателем (Merchant Presented Mode). В обоих случаях данные
кодируются и декодируются на прикладном уровне, а не через EMV APDU.
Это важно для интегратора: добавление QuickPass QR-- это отдельная
API-интеграция, никак не связанная с настройкой NFC-ядра на терминале.

\section{Продуктовая линейка и interchange}
\label{sec:up-products}

В отличие от Visa и Mastercard, UnionPay не публикует единой глобальной
таблицы interchange. Для части рынков-- EEA, Великобритании, Швейцарии,
Японии, Канады, Малайзии, Казахстана и ряда других-- UPI публикует
таблицы в открытом доступе на странице Interchange Rate
Fees~\cite{unionpay-irf}. Для остальных юрисдикций, в том числе для
самого Китая, условия определяются через договоры с участниками и зависят
от типа продукта, географии и роли участника в расчётном контуре.
Это само по себе инженерная информация: команда, работающая на рынке,
где таблицы не опубликованы, не может просто скачать PDF и посчитать--
условия нужно запрашивать через договорной процесс с участником.

Продуктовая линейка UnionPay структурирована по уровням: UnionPay
Standard, UnionPay Gold, UnionPay Platinum, UnionPay Diamond
и несколько специализированных продуктов (UnionPay Business Card,
UnionPay Prepaid). Для инженера это важно
по той же причине, по которой важна продуктовая линейка Visa
и Mastercard: тип продукта влияет на маршрутизацию, на правила
управления рисками и-- там, где условия определены-- на стоимость
обработки.

Практически значимое отличие от Visa и Mastercard состоит в том,
что UnionPay исторически появился как схема с более тесной связью
между эмитентом, процессингом и расчётом. Внутри Китая большинство
транзакций обрабатывается через CUPS напрямую, без промежуточных
звеньев. За пределами Китая через слой UPI-- но именно этот переход
требует понимания, кто является участником и какие правила
применяются в конкретной юрисдикции.

Для мерчанта, который принимает карты UnionPay через интернет
(card-not-present), важен ещё один аспект: аутентификация CNP-транзакций.
UPI предлагает два механизма: полноценный UnionPay 3-D Secure,
сертифицированный по спецификации EMVCo 3DS~\cite{unionpay-3ds-emvco},
и отдельный продукт UPI SecurePlus-- API-механизм с SMS-аутентификацией
и токенизацией, доступный за пределами материкового
Китая~\cite{unionpay-secureplus}.
Это не два названия одного и того же: они существуют параллельно
и предназначены для разных сценариев интеграции. Наличие поддержки
со стороны эмитента влияет на перенос ответственности в случае спора
(логика та же, что в главе~\ref{ch:3ds}), но оба протокола--
схема-специфичные и требуют отдельной интеграции.

\section{UnionPay International и правила участия}
\label{sec:up-international}

За пределами материкового Китая карта входит в слой
UnionPay International. В собственном профиле компания описывает себя
как дочернюю структуру China UnionPay, сфокусированную на росте
и поддержке глобального бизнеса, и подчёркивает работу через
партнёрские институты и модель
членства~\cite{unionpay-international-about}.

Для участника важна следующая практическая деталь. В российской
юрисдикции опубликованные правила прямо говорят, что местные правила
UnionPay построены на актуальной редакции UnionPay International
Operating Regulations с учётом местного
законодательства~\cite{unionpay-russia-rules}. Те же правила задают
критерии участия для прямых и косвенных участников, обязанности
эквайера и эмитента, требования к управлению рисками и информационному
обмену~\cite{unionpay-russia-rules}.

Отсюда и вывод: приём UnionPay нельзя свести к появлению логотипа
в конфигурации терминала. Нужно понимать, через какого участника
идёт приём, какие договоры и лицензии лежат под участием, кто ведёт
досье на ТСП, кто отвечает за управление рисками и как именно оформлены
расчёты~\cite{unionpay-russia-rules}. В этой логике география
фактического приёма действительно уже географии присутствия бренда:
бренд можно узнать, но правила участия всё равно задаёт конкретный
контур.

Расчётный слой здесь особенно показателен. Открытые правила описывают
нетто-клиринг, передачу реестра нетто-позиций в расчётный центр,
дебетование и кредитование счетов участников, а также конкретные окна
обработки по дням~T и~T+1~\cite{unionpay-russia-rules}. Поэтому
международный слой UPI корректнее читать не как абстрактное
«расширение бренда за границу», а как набор правил участия, расчётов
и контроля, который в каждой юрисдикции нужно читать
в собственной редакции.

\section{Расчётная валюта и конвертация}
\label{sec:up-currency}

Расчётная валюта UnionPay-- это не тривиальный вопрос, и в нём легко
ошибиться при первом взгляде. Внутри Китая расчёты между участниками
CUPS идут в юанях (CNY). За пределами Китая через слой UPI расчёты
между участниками также обычно номинированы в CNY или в согласованной
валюте расчётного контура-- в зависимости от двусторонних договорённостей
с UPI и региональной редакции правил участия~\cite{unionpay-russia-rules}.

Для карточной транзакции это означает несколько конверсионных шагов,
которые могут происходить в разных точках потока. Покупатель платит
в местной валюте (например, в рублях или тайских батах), эквайер
выставляет транзакцию в валюте транзакции, а расчёт между участниками
происходит в расчётной валюте контура-- с конвертацией по курсу,
зафиксированному на момент клиринга, а не на момент авторизации.
Для мерчанта это важно: курс, по которому будет рассчитано зачисление,
отличается от курса на терминале, и в волатильных коридорах разница
может быть ощутимой.

Отдельный сценарий-- Dynamic Currency Conversion (DCC) для держателей
карт UnionPay. В главе~\ref{ch:multicurrency} мы разбирали, что DCC--
это решение о маршрутизации, а не просто удобство для покупателя.
Для UnionPay добавляется нюанс: китайский держатель карты привык видеть
сумму в CNY, но если эквайер предлагает DCC в CNY через третью сторону,
это не то же самое, что расчёт через официальный контур UPI. Курс DCC
устанавливает поставщик DCC, а не CUPS, и он почти всегда хуже
межбанковского. Для мерчанта, работающего с китайскими туристами,
это источник жалоб и спорных операций.

Ещё один слой-- кросс-валютные расчёты в рамках двусторонних
соглашений UPI с центральными банками. В ряде юрисдикций UPI имеет
договорённости, позволяющие проводить расчёты в локальной валюте
без промежуточной конвертации через CNY. Для российского рынка
конкретные условия следует проверять по актуальной редакции правил
участия~\cite{unionpay-russia-rules}: общий принцип неизменен,
но детали валютного коридора и курсовой политики регулярно обновляются.

\section{Кобейджинг Мир / UnionPay: смарт-роутинг и выбор банка}
\label{sec:up-mir}

Кобейджинг особенно хорошо показывает, почему UnionPay нельзя читать
только как бренд. В официальных материалах UPI кооперация с НСПК
описана вполне прямо: UPI и НСПК совместно продвигают выпуск дебетовых
карт UnionPay--Мир банками-участниками НСПК~\cite{unionpay-mir-cobadge},
а сами карты могут обрабатываться через сеть Мир в России и через
сеть UnionPay за пределами России~\cite{unionpay-mir-cobadge}.
Действующие правила UnionPay
в России дополнительно уточняют, что для эмиссии совместной карты
эмитент должен быть участником обеих платёжных систем, а операции,
проходящие через платёжную систему UnionPay, регулируются именно её
правилами~\cite{unionpay-russia-rules}.

Из этих документов следует конкретная маршрутизационная логика.
Кобейджинговая карта несёт два приложения: приложение Мир с AID
российского диапазона и приложение UnionPay с AID китайского диапазона.
Терминал при выборе приложения видит оба AID и применяет свой
приоритет-- в России он, как правило, отдаёт предпочтение Мир,
за рубежом оказывается только UnionPay-приложение или оба, в зависимости
от настроек эквайера и конфигурации терминала.

Здесь начинается то, что в отрасли называют смарт-роутингом
кобейджинговой карты. Решение о маршруте принимается не единожды
при выпуске карты, а при каждой транзакции-- и принимается оно
в несколько шагов. Сначала терминал формирует список взаимно поддерживаемых
AID (пересечение списка карты и списка терминала). Затем эквайер или
хост может переопределить приоритет через параметры TMS-- например,
выставить приоритет UnionPay выше Мир на международных терминалах.
Наконец, если эмитент настроил маршрутизацию по типу операции
или по сумме, обработка разных транзакций одной и той же карты может
идти по разным сетям.

Для инженера это означает: при тестировании кобейджинговой карты
нужно проверять не один маршрут, а комбинацию карта~×~терминал~×~страна~×~канал.
Авторизацию за рубежом выполняет банк-эмитент через инфраструктуру
UnionPay, а не через НСПК-- то есть риск-решение и логика отказа
формируются по правилам UnionPay, а не Мир. Это важно для команды
поддержки: держатель, получивший отказ за рубежом, окажется
в ситуации, когда не НСПК, не Мир и не российский банк-эмитент
в одиночку могут объяснить причину.

Для эквайера и мерчанта: если бизнес рассчитывает на карту «Мир--
UnionPay» как на универсальный международный способ оплаты, проверять
нужно не маркетинговое обещание, а фактическую доступность маршрута
по странам, банкам и точкам приёма~\cite{unionpay-mir-cobadge}.

\section{Модели отказа при кобейджинге}
\label{sec:up-cobadge-decline}

Кобейджинговая карта добавляет к стандартным причинам отказа отдельный
слой: отказ может быть вызван не состоянием счёта держателя, а разрывом
в маршруте. Это особенно важно понять команде поддержки и аналитике:
«карта не прошла за рубежом» может означать принципиально разные вещи.

Первая модель-- \textbf{AID не найден}. Терминал не содержит
QuickPass-ядра или AID UnionPay не входит в конфигурацию, поэтому
приложение не выбрано вообще. Держатель видит отказ ещё до авторизационного
запроса. С точки зрения хоста транзакция не возникла; с точки зрения
держателя-- карта «не работает». Диагноз: проблема на терминальной
стороне эквайера, не на стороне эмитента.

Вторая модель-- \textbf{авторизационный отказ по коду}. Запрос
дошёл до эмитента через UnionPay-контур, но эмитент вернул отказ.
Коды здесь те же ISO~8583, что и в других схемах: 05 (Do not honor),
57 (Transaction not permitted to cardholder), 62 (Restricted card).
Код 62 особенно показателен-- он нередко означает, что эмитент
не включил данный BIN-диапазон или тип операции в разрешённый
международный контур. Другими словами, карта физически выпущена,
но не настроена на работу через UPI.

Третья модель-- \textbf{недоступность маршрута}. UnionPay-контур
между эквайером и эмитентом недоступен в данный момент: нет договора
между эквайером и UPI, нет корреспондентских связей, или контур
временно недоступен. В этом случае терминал может получить тайм-аут
или технический отказ (96, 91). Если терминал поддерживает fallback
на альтернативную сеть и на карте есть другое приложение-- например,
локальная схема страны эквайера-- возможен fallback. Для Мир/UnionPay
за рубежом fallback на Мир не работает: инфраструктуры Мир там нет.

Четвёртая модель-- \textbf{онлайн-канал (CNP-транзакция)}. При
интернет-платеже нет терминала и нет выбора AID: процессинг решает,
по какому маршруту направить транзакцию, опираясь на BIN и договорную
конфигурацию. Если UnionPay-маршрут не настроен для данного BIN,
транзакция попадает либо в отказ с кодом «неверный маршрут», либо
вообще не создаётся-- шлюз отфильтровывает карту ещё на форме ввода.

\paragraph{Практика.}
При диагностике отказов кобейджинговых карт полезно последовательно
снимать слои: был ли вообще авторизационный запрос (или отказ на стороне
терминала), какой код ответа вернул эмитент, была ли транзакция направлена
через UnionPay или через Мир, и соответствует ли конфигурация BIN
на стороне эквайера ожидаемому маршруту. Четыре разных вопроса--
четыре разные команды, которые могут оказаться причиной.

\section{Санкции и операционные риски}
\label{sec:up-sanctions}

Вопрос санкций и UnionPay нельзя обойти: он прямо влияет на то,
в каких юрисдикциях и при каких условиях карта фактически работает,
независимо от того, есть ли технический маршрут.

\textbf{Позиция самой UnionPay.} После февраля 2022 года UnionPay
International объявил о приостановке переговоров с российскими банками
о новых продуктах, а ряд банков получил отказ в подключении к сети UPI.
Официальная причина, которую называли представители компании,--
риск вторичных санкций США и Евросоюза. UPI не является американской
компанией и не подпадает напрямую под OFAC SDN-санкции, однако
вторичные санкции создают риск для любого бизнеса, который поддерживает
транзакции с лицами или организациями из
SDN-списка~\cite{ofac-sanctions-list-service}.

\textbf{Вторичные санкции как механизм.} Вторичные санкции США
запрещают компаниям из третьих стран вести значительные транзакции
с определёнными секторами российской экономики-- в частности,
с банками, включёнными в SDN-лист или в Sectoral Sanctions Identifications
list. Для UnionPay это означает: даже если технически транзакция
возможна, проведение её через инфраструктуру UPI создаёт
для UnionPay риск вторичных санкций, что влечёт отключение от
долларовых корреспондентских счетов и от американских рынков капитала.
Именно этот риск, а не прямой запрет, стал основной причиной
ограничений~\cite{ofac-compliance-framework}.

\textbf{Практическая картина для российского рынка.} Часть российских
банков сохранила возможность выпуска и обслуживания карт UnionPay--
как правило, это банки, не попавшие под SDN или не входящие
в санкционные секторальные категории. Карты работают в ряде
юрисдикций-- преимущественно в странах, которые сами не присоединились
к западным санкционным пакетам (Китай, ОАЭ, Турция, страны АСЕАН,
часть африканских рынков). В государствах, применяющих санкции ЕС
и США, эквайеры, как правило, либо блокируют BIN-диапазоны
российских карт целиком, либо получают отказ от банков-корреспондентов
при попытке произвести расчёт.

\textbf{Операционный риск для эмитента.} Для российского банка,
который выпускает UnionPay, основной риск-- не технический, а договорной:
UPI может в одностороннем порядке приостановить или прекратить
участие банка в сети, если санкционный периметр вокруг банка изменится.
Это означает, что обещание клиенту «карта работает за рубежом»
несёт в себе операционный риск, который невозможно полностью устранить
техническими мерами-- только мониторингом санкционного статуса
и честным информированием держателей.

\textbf{Операционный риск для мерчанта и эквайера.} Мерчант или
PSP, который подключает UnionPay для приёма платежей, принимает на себя
обязательство проводить скрининг транзакций против санкционных листов.
Это не уникально для UnionPay-- тот же OFAC-скрининг обязателен
для всех платёжных схем-- но для UnionPay добавляется фактор:
значительная доля держателей карт-- граждане КНР, и политическая
динамика между США и Китаем создаёт дополнительную неопределённость
в долгосрочном горизонте.

\paragraph{Проверка по первоисточнику.}
Санкционный периметр вокруг UnionPay меняется быстрее, чем любая
книга успевает зафиксировать. Актуальный список SDN и Sectoral
Sanctions поддерживается OFAC~\cite{ofac-sanctions-list-service};
позицию конкретного банка нужно проверять по актуальной редакции
санкционных листов, а не по состоянию на дату публикации.

\section{Где UnionPay отличается от Visa и Mastercard}
\label{sec:up-vs-global}

После разбора архитектурных слоёв различия между UnionPay
и двумя классическими глобальными схемами удобно свести в одну таблицу.

\paragraph{Архитектурные отличия UnionPay, Visa и Mastercard.}
\begin{center}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.26\textwidth}>{\RaggedRight\arraybackslash}X>{\RaggedRight\arraybackslash}X>{\RaggedRight\arraybackslash}X@{}}
    \toprule
    \textbf{Параметр}        & \textbf{UnionPay}
    & \textbf{Visa}           & \textbf{Mastercard}        \\
    \midrule
    Процессинговая инфр.     & CUPS (внутри Китая),
    UPI (международно)       & VisaNet (BASE I + BASE II)
    & Единый периметр (Authorization Platform + GCMS)    \\
    Клиринговый формат       & Реестры через CUPS/UPI
    & TC33 через BASE II      & IPM через GCMS             \\
    Бесконтактное ядро       & QuickPass-ядро (схема-специфичный)
    & VCPS                    & PayPass/M/Chip Contactless \\
    Интернет-аутентификация  & UnionPay 3DS (EMVCo) + SecurePlus (SMS/токен)
    & Visa Secure (3DS)       & Mastercard Identity Check (3DS) \\
    Обновление реквизитов    & Нет публичного аналога VAU/ABU
    & Visa Account Updater    & Automatic Billing Updater  \\
    Таблицы interchange      & Публикуются для части рынков (EEA, UK,
    JP, CA и др.); для остальных-- договорные
    & Публикуются по регионам & Публикуются по регионам    \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{center}

Наиболее существенны различия в двух местах. Первое-- бесконтактное
ядро: нельзя считать, что терминал с VCPS или PayPass автоматически
примет QuickPass, даже если физический уровень NFC одинаковый.
Второе-- непрозрачность interchange: команда, строящая
ценообразование на основе публичных таблиц Visa и Mastercard,
не сможет применить ту же методику к UnionPay и должна будет получить
условия через договорной процесс с участником.

Главное отличие от Visa и Mastercard состоит не в одном сообщении
или одном протоколе, а в более заметном разрыве между брендом, сводом
правил и маршрутизацией. Под именем UnionPay нужно различать
международный бизнес UPI, локальные правила конкретного рынка и,
при необходимости, кобейджинговые пути вроде
Мир / UnionPay~\cite{unionpay-russia-rules}\cite{unionpay-mir-cobadge}.

\paragraph{Практика.}
При добавлении UnionPay в таблицу маршрутизации лучше заранее
развести пять вопросов: какая редакция правил действует в вашей
юрисдикции; кто именно является участником и расчётным контуром;
поддержан ли нужный продукт вроде QuickPass (NFC) или QR-- и это
разные вопросы; по какой сети должны идти кобейджинговые операции
и кто их авторизует; как учитывать интернет-аутентификацию через UPI
SecurePlus. Если эти вопросы не заданы заранее, команда почти
неизбежно перепутает поддержку бренда на терминале с готовностью
контура на уровне процессинга и расчёта.

\section*{Итоги главы}
\begin{itemize}
  \item CUPS-- процессинговая и расчётная инфраструктура China
    UnionPay; авторизационный поток (реальное время) и клиринговый
    (пакетный реестр T/T+1) разведены так же, как у Visa и Mastercard.
  \item За пределами Китая операции проходят через слой
    UnionPay International; правила участия в каждой юрисдикции
    читаются в собственной редакции.
  \item QuickPass использует схема-специфичный AID и отдельное
    NFC-ядро; наличие VCPS или PayPass на терминале не означает
    автоматической поддержки QuickPass. QR-сценарий-- отдельная
    API-интеграция, не связанная с NFC-ядром.
  \item UnionPay публикует таблицы interchange для части рынков
    (EEA, UK, Япония, Канада и др.); для остальных юрисдикций, включая
    Китай, условия определяются через договорной процесс с участником.
  \item Расчётная валюта внутри CUPS-- CNY; за пределами Китая
    условия конвертации зависят от редакции правил участия в
    конкретной юрисдикции. DCC в CNY через третью сторону-- не
    то же самое, что расчёт через официальный контур UPI.
  \item Кобейджинговая карта Мир / UnionPay несёт два AID; маршрут
    выбирается при каждой транзакции через пересечение списков карты
    и терминала и может переопределяться параметрами TMS эквайера.
    За рубежом авторизует банк-эмитент через инфраструктуру UnionPay.
  \item Четыре модели отказа кобейджа: AID не найден на терминале,
    авторизационный отказ эмитента (в т.ч. код 62-- BIN не включён
    в международный контур), недоступность маршрута (тайм-аут/91/96),
    CNP-транзакция без настроенного BIN-маршрута.
  \item После 2022 года UnionPay ограничил подключение ряда российских
    банков из-за риска вторичных санкций США; фактический приём
    карт зависит от санкционного статуса эмитента и юрисдикции
    эквайера. Актуальный список-- OFAC SDN и Sectoral Sanctions.
\end{itemize}
