
\chapter{Региональные карточные схемы СНГ}\label{ch:regional-schemes}
Банк или поставщик платёжных услуг (payment service provider, PSP),
выходящий в~соседнюю страну, быстро понимает, что
терминал с~EMV, хост с~ISO~8583 и~знакомый логотип задачу не~решают.
Логотип на~карте не~говорит, кто управляет внутренним трафиком,
где завершается расчёт и~что произойдёт с~картой за~пределами страны.

Региональные системы различаются по~нескольким признакам:
где находится оператор, через кого идёт внутренний трафик,
обязателен ли внутренний приём и~как кобейджинг (выпуск карты
с~двумя платёжными приложениями двух разных схем; подробнее~---
см.~\S\ref{sec:up-mir}) определяет внешнее использование карты.

\section{Мотивация национальных схем}\label{sec:regional-why}

Национальная или региональная карточная схема появляется ради
собственной внутренней инфраструктуры.

\highlight{Суверенный контроль над~правилами схемы
и~непрерывностью операций} закрепляется тем, что внутренний трафик
не~уходит к~зарубежному оператору. Маршрутизация через внешнюю сеть
ставит весь внутренний оборот в~зависимость от~остановки,
санкционного давления или единоличного решения её владельца.
Регулятору нужна инфраструктура, работающая независимо от~решений
внешних участников.

Локальная схема и~процессинг снимают зависимость от~чужой валютной
и~расчётной инфраструктуры. Расчёты в~национальной валюте между
участниками не~требуют прохождения через корреспондентскую сеть
(систему счетов, которые банки держат друг у~друга для~исполнения
межбанковских переводов) или зарубежный клиринг. Порог входа ниже,
чем у~глобальной схемы. Прямое членство (статус участника схемы,
который даёт прямое подключение к~сети и~обязанности по~правилам,
в~отличие от~косвенного участия через спонсора) в~глобальной схеме
требует капитала, технической сертификации и~операционной
инфраструктуры, которой у~небольшого регионального банка может
не~быть.

Мир создавался под~санкционным давлением. После того как Visa
и~Mastercard в~2014~году приостановили обслуживание ряда российских
банков, основана Национальная система платёжных карт (НСПК;
см.~гл.~\ref{ch:mir})~\cite{nspk-about-company} и~в~2015~году запущена
карта Мир. В~марте 2022~года Visa и~Mastercard полностью прекратили
операции в~России, и~Мир остался основной внутренней карточной
схемой. Иранская схема Shetab появилась раньше, в~2002~году,
как проект унификации фрагментированной карточной инфраструктуры
страны. Санкции отрезали Иран от~международных схем позднее,
превратив Shetab в~единственную доступную внутреннюю инфраструктуру.
UnionPay в~Китае выросла естественным образом из~задачи обслуживать
национальный розничный рынок~--- задолго до~того, как международные
карты заняли там значимую долю.

Транзакции через собственную схему генерируют interchange
и~процессинговые комиссии, которые остаются в~национальной экономике,
а~не~уходят иностранному оператору. Национальная схема не~подчинена
ценовой политике и~операционным решениям зарубежной организации.
Условия для~всех участников задаёт оператор расчётной системы.

С~2024~года к~этому добавился санкционный механизм: SDN-листинг
оператора чужой схемы переносит риск на~эмитентов в~стране-партнёре.
Банк, выпустивший карту схемы~X, после санкций против~X должен либо
нарушать правила схемы, либо рисковать корреспондентскими отношениями
в~валютах третьих стран (подробнее~--- \autoref{sec:regional-after-sdn}).
\highlight{Собственная схема снимает этот класс риска по~построению}:
суверен сам устанавливает санкционное применение внутри страны
и~не~подчинён внешним SDN-листам.

Белкарт, HUMO и~ЭЛКАРТ имеют собственный стандарт карточного
приложения, собственные данные авторизационного сообщения
и~собственные правила отклонения. Совместимость со~стеком EMV
у~национальной схемы не~подразумевается автоматически: перед
интеграцией с~локальной схемой проверяется её документация,
а~не~общий EMV как точка отсчёта.

\section{Критерии сравнения}\label{sec:regional-framework}

Для~инженерного сравнения достаточно ответить на~несколько вопросов.
Кто оператор и~где физически находится процессинг? Есть ли
обязательный внутренний приём (domestic acceptance)? Как устроена
расчётная система и~кто задаёт условия участия? Нужен ли кобейджинг
для~внешнего использования? И~отдельно: можно ли рассматривать систему
как привычный стек EMV/ISO~8583 из~глав~\ref{ch:emv}
и~\ref{ch:tx-lifecycle}, или существенные отличия начинаются уже
на~уровне правил схемы?

Формат сообщения, наличие чипа и~привычная карточная схема обработки
ничего не~сообщают о~географии приёма, обязательности эквайринга
и~распределении операционного риска.

Различия раскладываются по~четырём осям. Операторская модель: кто
владеет схемой и~выпускает правила. Процессинг и~расчёт: внутренняя
обработка размещена в~собственном узле, и~тот же~оператор завершает
урегулирование. Модель приёма: обязательная внутри страны или
добровольная. Внешний путь карты: самостоятельный или открываемый
через кобейджинг.

Пока неизвестно, где находится расчётная система, как оформляется
участие и~обязателен ли внутренний приём, решение о~поддержке схемы
преждевременно. Значимая часть ограничений лежит в~организационной
модели системы; транспортный формат сообщения вторичен.

\section{Белкарт и~ArCa}\label{sec:regional-belkart-arca}

Белкарт и~ArCa решают похожую задачу по-разному. Официальное описание
Белкарт прямо называет правила системы основой для~эмиссии,
эквайринга, процессинга и~расчётов по~операциям с~карточками Белкарт,
а~оператором системы~--- ОАО \enquote{Банковский процессинговый
центр}~\cite{belkart-about}. Это локальная схема с~собственной
внутренней инфраструктурой, оформленной как бренд и~набор правил
для~участников.

До~2022~года продуктовая линейка Белкарт включала кобейджинговую
карту Белкарт--Maestro (Maestro~--- дебетовый бренд Mastercard,
закрытый эмитентом к~2023~году) для~операций в~Беларуси и~за~рубежом~\cite{belkart-cards};
кобейдж Белкарт--Мир был запущен в~2020~году, а~после приостановки
Mastercard в~регионе стал доминирующим внешним маршрутом. Внутренняя
система и~внешний путь карты не~совпадают и~требуют разных проверок
ещё на~этапе проектирования маршрутизации.

ArCa строится через другую организационную модель. На~странице
\enquote{О~нас} компания Armenian Card описывает себя как оператора
и~процессинговый центр национальной платёжной системы ARCA;
её инфраструктура обрабатывает транзакции и~проводит клиринг,
а~банки-участники, помимо Mastercard, Visa, American Express,
DCI (Diners Club International), Мир и~JCB (Japan Credit Bureau~---
японская международная карточная схема), выпускают и/или обслуживают
карты ARCA~\cite{arca-about}. Локальная система с~самого начала живёт
рядом с~обслуживанием международных схем.

\highlight{Процессинг различает логотип на~карте и~участок
инфраструктуры, реально ведущий операцию к~расчёту}. Даже компактные
схемы вроде Белкарт и~ArCa требуют отдельного проекта, если банк
встраивает их в~процессинг с~поддержкой нескольких схем. Считать
\enquote{локальную схему} однотипным понятием здесь нельзя.

Группы банков и~PSP, работающие сразу в~нескольких странах региона,
сталкиваются с~этим напрямую. Локальные схемы похожи по~цели, но
каждая требует отдельных правил подключения и~сопровождения,
а~операторская модель и~обязательный внутренний приём задают
требования, специфичные для~конкретной страны.

\section{HUMO, UzCard и~ЭЛКАРТ}\label{sec:regional-humo-uzcard-elkart}

HUMO, UzCard и~ЭЛКАРТ различаются по~операторской модели.
Официальный FAQ HUMO называет Humo \enquote{national payment card}
и~связывает появление системы с~президентским указом о~создании
National Interbank Processing Centre (NIPC, Узбекистан~--- отдельная
организация, не~путать с~одноимённым по~смыслу IPC в~Кыргызстане,
см.~ниже). Международные карты внутри Узбекистана могут обрабатываться
через Humo как через второго процессора, а~за~рубежом принимаются
в~сети той системы, с~которой карта была выпущена~\cite{humo-faq}.
Внутренняя обработка и~внешний путь карты разнесены явно и~описаны
самой системой.

UZCARD на~своём официальном сайте позиционируется как ведущий
национальный платёжный оператор Республики Узбекистан. В~сообщении
2025~года UZCARD и~UnionPay объявили о~планах расширять выпуск
кобейдж-карт и~обеспечивать совместимость QR-кодов между
сетями~\cite{uzcard-unionpay-2025}. Интеграция банкоматных сетей HUMO
и~UZCARD прошла летом 2023~года: после президентского указа
от~9~марта 2023~года к~концу июля сети объединили. В~ноябрьском
сообщении HUMO подведены итоги~--- число банкоматов, доступных
населению, выросло вдвое~\cite{humo-uzcard-atm-2023}. Пара HUMO
и~UZCARD задаёт интегратору отдельную задачу интероперабельности:
поддержать обе карты и~отделить участки, где инфраструктура уже
объединена, от~участков, где правила операторов различаются.

Официальный сайт ЭЛКАРТ выделяет среди базовых продуктов
\enquote{Социальные выплаты} и~\enquote{Пенсионную карту}; описание
пенсионной карты прямо связывает её с~получением пенсий, пособий
и~компенсаций~\cite{elkart-home}. В~том же FAQ сказано, что ЭЛКАРТ~---
национальная платёжная карточная система под~управлением Interbank
Processing Center (IPC~--- оператор национальной платёжной системы
Кыргызстана \enquote{Элкарт}; не~путать с~узбекским NIPC выше),
а~в~роли эмитента участвует и~Центральное казначейство Министерства
финансов Кыргызстана~\cite{elkart-home}. Страница IPC подтверждает,
что компания~--- оператор национальной платёжной системы
\enquote{Элкарт} и~одновременно оказывает услуги по~обработке
платежей и~проведению расчётов в~международных платёжных системах,
действующих на~рынке страны~\cite{ipc-elkart-company}. Помимо кобейджа
с~UnionPay у~ЭЛКАРТ существует и~кобейдж с~Мир~--- продукт
\enquote{ELCARD MIR NFC}, выпускаемый, в~частности,
Кыргызско-Швейцарским банком. Карта принимается в~обеих сетях.

Региональные схемы похожи по~цели, но различаются по~операторской
модели. Одна выстроена вокруг собственных правил эмиссии и~расчёта,
другая~--- вокруг сосуществования нескольких локальных операторов
либо вокруг государственных и~социальных сценариев. Выбор локальной
схемы одновременно задаёт операционную модель и~план работ:
параметризацию терминала, маршрутизацию на~стороне хоста, подключение
ТСП.

Единого шаблона интеграции для~локальных схем нет. Даже при
знакомом транспортном уровне различия в~операторской модели,
сертификации и~сценариях внешнего использования вынуждают собирать
отдельные операционные инструкции, списки проверок релиза и~поддержку
для~каждой системы.

\section{Азербайджан: AzeriCard и~MilliKart}\label{sec:regional-azerbaijan}

\highlight{В~Азербайджане локализован процессинг, а~не~схема}.
AzeriCard и~MilliKart~--- два независимых процессинговых центра,
ни~один из~них не~эмитирует карту собственного бренда.

AzeriCard работает с~1997~года при~International Bank of Azerbaijan,
обслуживает более~30 банков страны и~сертифицирован как принципал
Visa, Mastercard, American Express, Diners Club, UnionPay
и~JCB~\cite{azericard-overview}. MilliKart основан Центральным банком
Азербайджана в~2006~году, с~октября того же~года работает как ООО
с~17~банками-участниками и~ЕБРР в~капитале и~имеет лицензии
полного членства (\textit{full membership}) Mastercard, Visa
и~UnionPay~\cite{millikart-overview}.

Клиент держит карту с~международным логотипом; внутренняя транзакция
проходит через азербайджанский процессинговый центр и~не~уходит
на~зарубежный сервис; внешний путь карты работает по~правилам Visa,
Mastercard или~UnionPay без~отдельного кобейджинга. Для~интегратора
это снижает требования к~хосту~--- сертификация ISO~8583-сообщения
у~процессора уже покрывает международные схемы~--- и~одновременно
повышает зависимость от~их правил: своей карточной схемы,
к~которой можно было бы переключиться в~случае санкционного давления,
у~такой модели нет.

В~2024~году AzeriCard прошёл интеграцию с~Apple Pay и~Google Pay
через шлюз Akurateco, обеспечив национальное покрытие NFC-кошельков.
Процессор не~эмитирует карты, но контролирует путь токенизации:
сертификация в~Visa Token Service и~Mastercard Digital Enablement
Service ведётся от~его имени для~банков-участников. Та~же модель
применяется MilliKart и~AzeriCard к~внутренней QR-инфраструктуре,
где локальный процессор задаёт стандарт QR-кода, а~банки подключаются
как участники, а~не~как операторы.

\section{Казахстан без~национальной карточной схемы}\label{sec:regional-kazakhstan}

\highlight{В~Казахстане место национальной схемы занял частный
суперапп Kaspi.kz}. По~собственной отчётности Kaspi обрабатывает
около~80\,\% розничных платёжных операций в~стране и~обслуживает
14~млн ежемесячно активных пользователей при~населении
20~млн~\cite{kaspi-payments-platform}. На~июль 2024~года в~Казахстане
в~обращении 78,1~млн платёжных карт; 80\,\% дебетовые, 15,9\,\%
кредитные, 4,1\,\% предоплаченные (\textit{prepaid}) и~дебетовые
с~лимитом~\cite{nbk-cards-statistics}. Все они выпущены
на~брендах Visa, Mastercard, UnionPay и~Мир~--- собственного
карточного бренда страна не~создала.

Нацбанк~РК в~2024~году объявил о~запуске универсальной межбанковской
QR-инфраструктуры с~приёмом в~любом банке страны. В~ответ Kaspi
в~сентябре 2024~года открыл собственную платёжную сеть для~клиентов
Home Credit Bank и~Altyn Bank, до~этого работавших только с~картами
своих эмитентов~\cite{kaspi-opens-payments-2024}. Аргументация
повторяет логику национальной схемы: контроль над~внутренней
маршрутизацией, независимость от~международных операторов, собственные
правила приёма. Разница в~субъекте: задачу решает частный игрок,
а~не~государственный оператор расчётной системы.

Для~интегратора, выходящего в~Казахстан, операторская модель
раздваивается: Kaspi через её API либо банки через QR-сервис Нацбанка.
Доля Kaspi такова, что игнорировать её невозможно; универсальный
QR-сервис Нацбанка пока охватывает меньший поток, но обеспечивает
регуляторное равенство участников. Платёжный суверенитет здесь
держит не~операторская модель национальной схемы, а~монополия
одного домашнего игрока, договорившегося с~регулятором о~правилах
доступа третьих сторон.

Когда доля единственного провайдера превышает половину розничных
платежей, регулятор сталкивается с~теми же задачами, что и~центральный
банк страны без~собственной схемы: контроль операционной непрерывности,
санкционная политика, тарификация. Разница в~субъекте отчётности:
в~национальной схеме оператор подотчётен регулятору, в~частной
экосистеме~--- акционерам и~биржевому рынку. Регуляторный ответ
Нацбанка~РК (универсальная QR-инфраструктура, межбанковский доступ)
повторяет шаги, которые десятилетие назад привели к~созданию НСПК
и~Белкарта~--- с~частным игроком в~роли стимула вместо санкционного
давления.

\section{Кобейджинг после SDN-листинга НСПК}\label{sec:regional-after-sdn}

23~февраля 2024~года Минфин США внёс АО~НСПК в~SDN-список
(см.~гл.~\ref{ch:mir})~\cite{ofac-jy2117-nspk}. Для~региональных схем
кобейдж с~Мир из~канала внешнего использования превратился в~канал
санкционной экспозиции. Армянская~ArCa свернула продукт ArCa--Мир
к~30~марта 2024~года (см.~таблицу~\ref{tab:regional-comparison});
зарубежные эмитенты, у~которых Мир-кобейдж оставался активным,
пересматривали продуктовую линейку под~риск вторичных санкций
по~отношению к~их банкам-корреспондентам.

К~2025~году Мир принимается, по~открытым заявлениям ЦБ~РФ,
в~13~странах; в~девяти~--- с~ограничениями (Армения, Венесуэла,
Вьетнам, Казахстан, Лаос, Молдова, Мьянма, Таджикистан,
Никарагуа)~\cite{mir-acceptance-tass-2025}. В~мае 2025~года
ЦБ Ирана объявил о~завершении второго этапа интеграции с~Мир,
обеспечив приём карт по~бесконтактной технологии в~местной сети
эквайринга. Список и~режим работы пересматриваются чаще, чем
выходит печатное издание; интегратор сверяется с~актуальными
ограничениями национального оператора-партнёра, а~не~с~общим списком
стран.

\highlight{Кобейдж после февраля 2024~года обсуждается с~санкционным
комплаенсом, а~не~с~продуктовой командой}. Для~зарубежного эмитента,
выпустившего карту Schema--Мир, вопрос о~поддержке продукта зависит
от~оценки риска по~OFAC и~требований банков-корреспондентов,
а~не~от~бизнес-кейса карточного канала. Для~эмитента в~стране,
где обязательный приём собственной локальной схемы требует кобейджа
для~внешнего пути, выбор сужается: разрабатывать альтернативный
маршрут через~UnionPay либо~JCB, или отказываться от~внешнего
использования вовсе. Третья опция, оставлявшая Мир-кобейдж активным,
после февраля 2024~года потеряла операционный смысл для~банков,
сохраняющих корреспондентские отношения в~долларах и~евро.

Альтернативные маршруты не~равноценны. Кобейдж с~UnionPay
сохраняет внешнее использование в~Китае, странах ASEAN, на~Ближнем
Востоке и~в~ряде европейских юрисдикций, но требует сертификации
по~правилам UnionPay International и~подключения к~CIPS (Cross-Border
Interbank Payment System) для~межбанковского клиринга в~юанях.
Кобейдж с~JCB даёт приём преимущественно в~Японии и~Юго-Восточной Азии
с~меньшим объёмом эквайринговой сети. Локальная схема, обязательная
к~приёму внутри страны, продолжает работать независимо от~внешнего
кобейджа: внутренний поток к~оператору схемы санкционная экспозиция
не~затрагивает.

Параллельная инфраструктура~--- СПФС Банка России для~межбанковских
сообщений в~рублях и~национальных валютах стран-партнёров~---
к~2025~году расширилась до~зарубежных участников из~ряда стран~СНГ,
Ирана, ряда юрисдикций Ближнего Востока и~Юго-Восточной Азии.
СПФС не~заменяет карточную маршрутизацию и~не~подменяет Visa
или~Mastercard на~уровне розничного приёма, но обеспечивает
корреспондентский канал для~межбанковского клиринга, независимый
от~SWIFT и~доступный участникам в~условиях SDN-ограничений.
Свёртывание Мир-кобейджа поэтому не~означает разрыв всех расчётных
связей с~российскими банками для~операторов локальных схем СНГ:
рублёвый и~национальный поток продолжается через СПФС-канал,
не~через карточную инфраструктуру.

\section{Последствия для~интегратора}\label{sec:regional-integrator}

Региональные схемы создают отдельный набор ограничений для~банка,
процессинга и~шлюза. Технической совместимости с~EMV
из~главы~\ref{ch:emv} и~знакомого карточного жизненного цикла
из~главы~\ref{ch:tx-lifecycle} недостаточно, чтобы понять, кто задаёт
правила схемы, где обязателен приём, как устроен кобейджинг
и~насколько широк реальный охват внешнего использования.

Локальная схема бывает похожа на~глобальную по~формату сообщения
и~непохожа по~операционной логике. Архитектор платёжной системы
проектирует под~конкретную модель участника и~географию доступности
системы, а~не~под \enquote{карту вообще}.

Для~продавца картина аналогична: в~одной стране локальная схема
обязательна для~приёма, в~другой это дополнительный внутренний канал,
важный для~отдельных категорий клиентов или выплат. От~этого зависят
витрина оплаты, выбор брендов в~первую линию, формулировки приёма
в~договоре и~запасные сценарии службы поддержки.

В~сводной таблице~\ref{tab:regional-comparison} BIN
(\textit{bank identification number}; в~ISO/IEC~7812~--- стандарте
нумерации идентификаторов эмитентов~--- обозначается как
\textit{issuer identification number}, IIN) для~всех схем, кроме~Мир,
требует сверки по~реестру IIN ISO/IEC~7812~\cite{iso-7812-transition}
и~публичной документации операторов: в~открытых источниках
встречаются устаревшие значения локального внутреннего распределения,
не~зарегистрированные в~ISO.

\begin{table}[H]
  \begingroup
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{3pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{
      @{}P{0.14\textwidth}
      Y
      Y
      Y
      Y@{}
    }
    \toprule
    \headrow
    \thd{Схема} & \thd{Диапазон BIN}
    & \thd{Внутренний interchange}
    & \thd{Обязательный приём} & \thd{Внешний путь} \\
    \midrule
    Мир & 2200--2204 & По~таблицам НСПК
    & Да (ТСП >~20~млн~руб./год)
    & Кобейдж с~UnionPay \\
    Белкарт & требует сверки & По~правилам оператора
    & Да (по~ряду категорий ТСП)
    & Кобейдж с~Мир; до~2022~--- Maestro \\
    HUMO & требует сверки & По~правилам НСПК Узбекистана
    & Да (внутри Узбекистана)
    & Кобейдж с~UnionPay \\
    UzCard & требует сверки & По~правилам UzCard
    & Да (внутри Узбекистана)
    & Ограниченный \\
    ArCa & требует сверки & По~правилам ЦБ Армении
    & Да (внутри Армении)
    & Кобейдж с~Visa/MC, JCB, UnionPay; ArCa--Мир~--- до~30~марта 2024 \\
    ЭЛКАРТ & требует сверки & По~правилам оператора
    & Да (внутри Кыргызстана)
    & Кобейдж с~UnionPay и~Мир \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}%
  \endgroup
  \caption{Параметры региональных карточных схем
  СНГ.}\label{tab:regional-comparison}
\end{table}

Для~банка, PSP и~продавца практический вопрос при~оценке региональной
схемы~--- \enquote{какую внутреннюю платёжную систему мы берём
на~себя вместе с~приёмом этой карты}.

\practicenote{%
  Минимальный список проверок для~интегратора по~локальной схеме:
  где находится оператор и~расчётная система, обязателен ли приём
  внутри страны, нужен ли отдельный кобейджинговый путь для~внешнего
  использования, какие сертификации терминала и~хоста требуются
  и~кто отвечает за~международный приём. Если хотя бы один пункт
  остаётся неясным, интеграцию лучше считать незавершённой, даже
  если лабораторный платёж по~карте уже проходит.
}
