% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part3/ch16-sbp.tex
\chapter{СБП}
\label{ch:sbp}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Система быстрых платежей — не ещё одна карточная система, а принципиально
  иная архитектура: без эмитента и эквайера в классическом смысле,
  без interchange, без chargeback и с мгновенным межбанковским переводом
  через расчётные счета в Банке России. Мы разберём трёхуровневую
  архитектуру СБП, все типы сценариев (C2C, C2B, B2C, B2B), механизм
  мобильного эквайринга SBPay, логику подписок и акцепта, принципиальную
  финальность переводов, возвраты и антифрод-окно, тарифы, лимиты
  и обязательное участие банков, а также отличие СБП от цифрового рубля.
\end{kaobox}

СБП удобнее понимать не как \enquote{ещё один способ оплаты},
а как другой rail с другим распределением ролей. Если в карточном
мире нас интересуют эмитент и эквайер, то здесь вопрос меняется:
кто инициирует перевод, кто маршрутизирует сообщение и в какой
момент платёж становится окончательным.

\section{Архитектура: трёхуровневая схема}
\label{sec:sbp-architecture}

Чтобы понять СБП, удобнее всего начать с того, чего в ней \emph{нет}:
нет эмитента, выпустившего карту и установившего кредитный лимит;
нет эквайера, подписавшего договор с мерчантом и несущего ответственность
за его транзакции; нет межбанковской комиссии (interchange), которую
эквайер платит эмитенту. Есть только три участника: Банк России
как расчётный центр и регулятор, НСПК как операционный центр,
обеспечивающий маршрутизацию и контроль сообщений, и банки-участники —
платёжные агенты своих клиентов \todo[inline]{Источник: Правила платёжной системы
  СБП НСПК nspk.ru 2024}.

Именно participant model здесь меняется радикальнее всего. В карточном
мире мерчант почти всегда думает в терминах \enquote{мой эквайер},
\enquote{эмитент клиента} и \enquote{правила схемы между ними}. В СБП
мерчант подключается не к эквайеру как носителю карточного риска,
а к банку или PSP как к точке входа в instant rail. Банк мерчанта
не \enquote{покупает} транзакцию у эмитента и не финансирует
settlement до клиринга; он получает окончательный перевод тогда,
когда расчёт уже прошёл через контур Банка России. Это меняет
не только стоимость, но и архитектуру внутренних систем:
anti-fraud, order management, ledger и customer support
начинают опираться на другой источник истины о платеже.

Мгновенный перевод становится возможным потому, что Банк России
переводит деньги между корреспондентскими счетами банков-участников
в режиме реального времени через систему БЭСП (Банковские электронные
срочные платежи) или её преемника — сервисы системы ПСБР (платёжная
система Банка России). Для конечного пользователя это означает, что деньги
поступают на счёт получателя почти мгновенно — в отличие от карточного
мира, где settlement происходит на следующий рабочий день.

\todo[inline]{Рисунок: Трёхуровневая схема СБП. Три горизонтальных уровня.
  Верхний (синий): «Банк России» с подписью «Расчёт между корсчетами
  банков в реальном времени».
  Средний (жёлтый): «НСПК — Операционный центр» с подписью «Маршрутизация,
  контроль, адресация по номеру телефона/QR».
  Нижний (зелёный): четыре блока «Банк-отправитель», «…», «Банк-получатель»,
  «…» с подписью «Банки-участники СБП».
  Стрелки: от Пользователя → Банк-отправитель → НСПК → Банк России →
  Банк-получатель → Получатель.
  Под схемой: «Время зачисления: секунды».
  Стиль: три горизонтальных слоя с разными цветами, вертикальные стрелки}
% \label{fig:sbp-architecture}

Важно разграничить роли: НСПК в СБП выступает операционным, а не расчётным
центром, то есть деньги через НСПК не проходят — она лишь маршрутизирует
сообщения, проверяет их форматы и обеспечивает адресацию, тогда как расчёты
идут через Банк России. Это фундаментальное отличие от карточной
модели, где \scheme{Visa} или \scheme{Mastercard} выступает и операционным
центром, и участником расчётной цепочки.

Из этого вырастает и отличие онбординга. Чтобы работать с СБП,
банку не нужно присоединяться к карточной схеме с её interchange
и эмитентно-эквайерной моделью; ему нужно встроиться в правила
операционного контура НСПК и расчётного контура Банка России.
Для мерчанта, в свою очередь, подключение СБП — это не выпуск
нового карточного продукта, а выбор другого domestic rail
со своей финальностью, стоимостью и логикой ошибок.

Отсюда вырастает и практическое последствие для интегратора.
Карточный checkout часто допускает \enquote{ленивую} обработку:
сначала авторизация, потом capture, затем асинхронная сверка.
В СБП ключевым событием становится не авторизационный ответ,
а подтверждение фактического исполнения перевода. Если продукт
по-прежнему мыслит статусами вроде \enquote{authorised},
\enquote{captured} и \enquote{settled}, он почти наверняка будет
натягивать карточную модель на rail, где таких состояний в исходном
виде нет. Для СБП нужна собственная state machine: инициация,
ожидание подтверждения, исполнено, отклонено, возврат оформлен
отдельной операцией.

Итак, архитектура СБП принципиально разводит маршрутизацию
и расчёт: НСПК ведёт сообщение, Банк России двигает деньги,
а банки выступают точками входа и выхода клиента. Из этой
конструкции уже напрямую вырастают все сценарии — от C2C
до C2B и B2C.

\section{Сценарии платежей}
\label{sec:sbp-scenarios}

СБП поддерживает несколько принципиально разных сценариев, каждый
из которых обладает собственным процессом и техническими
особенностями \todo[inline]{Источник: Правила платёжной системы СБП НСПК nspk.ru 2024}.

Наиболее простой и массовый — C2C, перевод от гражданина гражданину
по номеру мобильного телефона. Отправитель вводит номер телефона
получателя в приложении своего банка, после чего НСПК по реестру привязок
определяет банк и счёт получателя. Привязка номера телефона к счёту —
обязательная процедура, которую получатель должен выполнить в своём
банке заранее; если номер привязан к нескольким банкам, отправитель
может выбрать целевой банк.

Переходя к платежам в пользу бизнеса (C2B), мы обнаруживаем два
подсценария, различающихся по удобству и надёжности. Статический QR-код
привязан к мерчанту и его реквизитам, но не содержит сумму: покупатель
сканирует код, вводит сумму вручную в приложении своего банка
и подтверждает платёж. Такой код можно напечатать один раз и использовать
многократно, однако ручной ввод суммы создаёт риск ошибки
и дополнительный шаг в пользовательском
сценарии \todo[inline]{Источник: Правила платёжной системы СБП НСПК nspk.ru 2024}.
Динамический QR-код лишён этого недостатка: он генерируется на конкретный
заказ и содержит заранее заполненную сумму, так что покупатель видит
точную сумму и только подтверждает платёж. Здесь меньше шагов, нет риска
ошибочной суммы, а код одноразовый — привязан к конкретной транзакции;
большинство интеграций в электронной коммерции используют именно
динамический QR \todo[inline]{Источник: Правила платёжной системы СБП НСПК nspk.ru 2024}.

В обратном направлении работают выплаты бизнеса гражданину (B2C):
возвраты, кешбэк, выигрыши, выплаты независимым исполнителям.
Инициатором здесь выступает юридическое лицо, а получателем — физическое
лицо по номеру телефона или реквизитам счёта. Наконец, сценарий B2B
охватывает корпоративные переводы, уплату налогов и расчёты
с контрагентами — платежи, которые до появления СБП шли через платёжные
поручения с однодневным или двухдневным сроком исполнения, а теперь
межбанковское зачисление происходит мгновенно.

Для инженерной команды полезно видеть, что эти сценарии различаются
не только каналом ввода реквизитов, но и структурой ответственности.
В C2C и C2B критична адресация по номеру телефона или QR и быстрый
user feedback в интерфейсе. В B2C важнее массовая оркестрация выплат,
идемпотентность и надёжный реестр результатов. В B2B в игру входят
формальные реквизиты, назначение платежа, интеграция с ERP
и требования к audit trail. То есть \enquote{поддержать СБП}
для продукта почти всегда означает не один универсальный endpoint,
а семейство разных integration patterns поверх одного rail.

\todo[inline]{Рисунок: Матрица сценариев СБП + flow C2B динамический QR.
  Левая часть: таблица 2×3. Строки: «Отправитель: Физлицо / Юрлицо».
  Столбцы: «Получатель: Физлицо / Юрлицо». Ячейки: C2C (телефон),
  C2B (QR), B2C (выплаты), B2B (корпоративный). Цвет ячеек по
  зрелости: зелёный — запущен, жёлтый — ограниченный охват.
  Правая часть: sequence diagram «C2B динамический QR»:
  «Касса» генерирует QR → «Покупатель» сканирует смартфоном →
  «Приложение банка покупателя» показывает сумму → подтверждение →
  «НСПК» маршрутизирует → «Банк мерчанта» зачисляет → «Касса» получает
  нотификацию «Оплачено». Время: T < 5 сек.
  Стиль: таблица + sequence diagram рядом}
% \label{fig:sbp-scenarios}

\section{SBPay: мобильный эквайринг}
\label{sec:sbp-sbpay}

SBPay — это сценарий C2B, оптимизированный для мобильной торговли: вместо того чтобы показывать пользователю QR-код,
который нужно сканировать камерой, приложение мерчанта формирует специальную ссылку (deep link), открывающую банковское
приложение пользователя напрямую, уже с заполненными реквизитами платежа \todo[inline]{Источник: Правила платёжной системы СБП НСПК
  nspk.ru 2024}.

Рассмотрим, как это работает на практике. Пользователь нажимает
кнопку \enquote{Оплатить через СБП} в приложении мерчанта, которое
формирует URI вида \texttt{bank://sbp?...} или использует схему
\texttt{https://qr.nspk.ru/...} с параметрами транзакции. Операционная
система перехватывает этот URI и предлагает открыть одно из установленных
банковских приложений, поддерживающих СБП; пользователь выбирает
свой банк (или пропускает выбор, если он уже задан по умолчанию),
видит детали платежа и подтверждает его биометрией или PIN-кодом.

От NFC-платежей SBPay отличается принципиально. SBPay — программный
протокол поверх ссылок и межпроцессного взаимодействия мобильной ОС.
NFC, напротив, аппаратный протокол для оплаты в одно касание.

При NFC обычно не нужно открывать банковское приложение. В SBPay
пользователь должен перейти в приложение и подтвердить платёж. Зато
мерчанту не нужен NFC-терминал: достаточно показать QR или дать
ссылку.

С точки зрения интеграции SBPay важен ещё и тем, что двигает продукт
в сторону orchestration поверх чужих приложений. Мерчант не контролирует
последний экран подтверждения, не управляет biometric prompt и не может
гарантировать единый UX между банками. Поэтому success criteria здесь
другие: нужно уметь корректно переживать возврат пользователя
из банковского приложения, timeout на deep link, выбор другого банка,
повторный запуск и приход асинхронного webhook о том, что платёж
всё-таки исполнен. Без этой логики SBPay-оплата легко превращается
в серию фантомных заказов, где деньги уже пришли, а checkout считает,
что клиент ушёл.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Для электронной коммерции наиболее конвертирующий сценарий СБП —
  динамический QR на экране, а не статический, по двум причинам.
  Во-первых, покупателю не нужно вводить сумму вручную: меньше шагов —
  выше конверсия. Во-вторых, динамический QR одноразовый: повторное
  сканирование не создаёт дубль платежа. На мобильных устройствах
  эффективнее предлагать SBPay вместо QR: пользователю не нужно
  использовать камеру для сканирования собственного экрана — это неудобно
  и неестественно.
\end{kaobox}

\section{Акцепт, подписки и merchant-initiated списания}
\label{sec:sbp-subscriptions}

Изначально в СБП не был предусмотрен механизм рекуррентных платежей:
каждый перевод — явное действие пользователя. Однако в 2022--2023 годах
НСПК ввела механизм акцепта (consent), позволяющий реализовать
автоматическое списание \todo[inline]{Источник: Правила платёжной системы СБП НСПК
  nspk.ru 2024}.

Суть механизма в следующем: пользователь однократно даёт разрешение
(акцепт) на автосписание в пользу конкретного мерчанта, указывая
параметры — максимальную сумму одного списания, максимальную суммарную
сумму за период, периодичность и срок действия разрешения. После
оформления акцепта мерчант вправе инициировать списание в рамках этих
параметров без дополнительного подтверждения со стороны пользователя
в каждом конкретном случае.

Принципиальное отличие от механизма stored credential в карточном мире,
который мы подробнее рассмотрим в главе \ref{ch:subscriptions}, состоит
в том, что у мерчанта нет карточных данных, которые можно
\enquote{сохранить}. Акцепт СБП — это разрешение, зарегистрированное
в системе НСПК, а не реквизиты, хранимые на стороне мерчанта; отзыв
акцепта пользователь выполняет в приложении своего банка
или непосредственно в кабинете мерчанта.

С инженерной точки зрения это уже merchant-initiated rail: первая
операция оформляет согласие, а все последующие списания ссылаются
на параметры этого согласия, а не на сохранённый PAN или токен.
Именно поэтому СБП естественно ставить рядом с Open Banking/A2A:
и там, и здесь в центре оказывается не credential на карте,
а разрешение на доступ к счёту и на инициирование перевода.

Для мерчанта это меняет и модель хранения данных. В карточном мире
нужно бережно хранить token reference, network transaction ID
и признаки MIT/CIT. В СБП достаточно хранить идентификатор акцепта,
параметры согласия, статус последнего исполнения и собственную
идемпотентную привязку к заказу. Это снижает PCI-нагрузку,
но повышает требования к доменной модели: если система не умеет
различать \enquote{согласие активно}, \enquote{списание инициировано},
\enquote{исполнено} и \enquote{акцепт отозван}, ошибки начинают
выглядеть как проблемы банка, хотя на деле это пробел в локальном
state management.

\section{Финальность, возвраты и антифрод}
\label{sec:sbp-finality}

Каждый перевод в СБП необратим — и это не просто техническая
характеристика, а юридическое состояние: завершённый перевод не может
быть отозван в одностороннем порядке ни банком-отправителем, ни НСПК,
а деньги, поступившие получателю, принадлежат ему безвозвратно \sidecite{fz-161}.

Из финальности прямо вытекает отсутствие chargeback — механизма,
знакомого нам из карточного мира. В карточных схемах chargeback позволяет
держателю карты оспорить транзакцию у своего банка-эмитента, который
при наличии оснований инициирует возврат через платёжную сеть, однако
в СБП такой четырёхсторонней модели — эмитент, платёжная сеть,
эквайер — попросту нет. Договор заключён между пользователем
и его банком, а правила схемы не создают механизма принудительного
возврата для получателя.

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Финальность СБП — свойство обоюдоострое. Для мерчанта это хорошо:
  нет ситуации, когда покупатель оспаривает реальную транзакцию
  ради возврата денег (friendly fraud), — явления, которое в карточном
  мире обходится отрасли в миллиарды долларов ежегодно. Но операционная
  ошибка — неверная сумма, ошибочный платёж — не откатывается
  автоматически, и возврат возможен только как новая транзакция: мерчант
  по своей воле переводит деньги обратно. Если мерчант отказывается,
  пользователь защищён только претензионным порядком по \law{161-ФЗ}
  (обращение в банк, затем в суд), но не автоматическим chargeback.
\end{kaobox}

Что делать при мошенничестве? Если пользователь, ставший жертвой
социальной инженерии, перевёл деньги мошеннику, он должен немедленно
обратиться в свой банк, который вправе направить запрос в НСПК
на заморозку средств у банка-получателя в рамках механизмов
противодействия мошенничеству, предусмотренных правилами СБП. Однако
такая заморозка возможна только в узком временно́м окне — до того,
как мошенник выведет деньги \sidecite{fz-161}.

Возврат при ошибке устроен иначе, чем в карточном мире. Если покупатель
ошибся суммой или мерчант должен вернуть деньги за отменённый заказ,
никакого reversal на уровне схемы не происходит: возврат — это новая
кредитовая операция в обратную сторону. Для мерчанта это означает,
что логика customer support, кассового ПО и reconciliation должна
сразу уметь жить без автоматического chargeback-слоя. Для банка —
что антифрод работает прежде всего во временно́м окне до финальности,
а не постфактум через dispute pipeline.

Именно здесь проявляется разница между dispute и претензией.
В карточных схемах dispute встроен в сам rail: reason code, сроки,
документы и арбитраж живут внутри системы. В СБП спор существует
вокруг rail, а не внутри него. Клиент может оспаривать действие
мерчанта, требовать возврат, обращаться в банк или суд, но у него
нет системного механизма принудительно забрать деньги из already
final payment. Для разработчика это означает, что customer support,
refund tooling и журнал событий становятся не вспомогательной
функцией, а основной линией защиты продукта от операционного конфликта.

\section{Сравнение с карточными рельсами}
\label{sec:sbp-vs-cards}

Чтобы понять, когда использовать СБП, а когда карту, рассмотрим
сравнительную таблицу по ключевым операционным параметрам.

\begin{kaobox}[title=СБП vs карточные рельсы: пять параметров]
  \centering
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\RaggedRight\arraybackslash}p{0.34\textwidth}>{\RaggedRight\arraybackslash}X>{\RaggedRight\arraybackslash}X@{}}
    \toprule
    \textbf{Параметр}         & \textbf{Карты}              & \textbf{СБП}       \\
    \midrule
    Скорость settlement       & T+1 рабочий день            & Мгновенно, секунды \\
    Стоимость для мерчанта    & 1,5--2\%, interchange и fee & 0,4--0,7\% для C2B \\
    Chargeback                & Да, обычно до 120 дней      & Нет                \\
    Лимит на транзакцию       & Зависит от карты и банка    & 1 млн ₽            \\
    Международная доступность & Глобально                   & Только Россия      \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{kaobox}

Карты выигрывают там, где нужны международные платежи, покупательская
защита (chargeback) и крупные суммы сверх лимита СБП. СБП выигрывает
по стоимости и скорости внутри России: для мерчантов с высокой долей
транзакций ниже 1 млн рублей и российской аудиторией переход с эквайринга
на СБП снижает комиссию в 2--3 раза. Отдельное соображение — защита
от необоснованных оспариваний: мерчанты с высоким уровнем chargeback
(цифровые товары, игровая индустрия) нередко предпочитают СБП именно
потому, что финальность перевода исключает эту проблему.

\section{Тарифы, лимиты, обязательное подключение}
\label{sec:sbp-tariffs}

Тарифы СБП устанавливаются НСПК и Банком России и существенно ниже
карточного interchange \todo[inline]{Источник: актуальные тарифы платёжной системы
  СБП на сайте НСПК nspk.ru 2024}.

Для физических лиц переводы C2C бесплатны в пределах 100 тыс. рублей
в месяц; сверх этой суммы банк вправе взимать комиссию до 0,5\%
от суммы перевода, но не более 1\,500 рублей за операцию. Лимит на один
перевод C2C составляет 1 млн рублей.

Для мерчантов (C2B) комиссия дифференцирована по категориям:
от 0,4\% для отдельных социально значимых категорий (фармацевтика,
медицина, транспорт) до 0,7\% для большинства других, что существенно
ниже ставок карточного эквайринга и делает СБП привлекательным
для мерчантов с высокими оборотами.

Что касается обязательного подключения, банки, имеющие банковскую
лицензию и обслуживающие более 500 тысяч клиентов-физических лиц,
обязаны участвовать в СБП \todo[inline]{Источник: актуальный порог по числу клиентов
  для обязательного участия в СБП по состоянию на 2024 год}; на практике
к СБП подключены все системно значимые банки России и большинство
средних банков.

Для мерчанта здесь важен не только тариф, но и модель подключения.
СБП можно встроить как дополнительный checkout rail поверх текущего
банка-эквайера или через PSP, который умеет генерировать QR,
поддерживать SBPay и возвращать статус исполнения почти в реальном
времени. Это меняет не только комиссию, но и внутреннюю архитектуру
подтверждения заказа: у системы появляется новый источник истины
о финальном платеже, который нельзя описывать теми же статусами,
что и карточную авторизацию.

Поэтому интеграционное решение обычно выглядит как выбор между двумя
моделями. Первая — банк или PSP скрывает большую часть сложности
и отдаёт мерчанту готовый QR/SBPay flow плюс webhook о результате.
Вторая — мерчант сам строит orchestration: генерирует динамический QR,
хранит link между заказом и платёжной сессией, принимает callback,
сверяет поступление и отдельно инициирует возвраты. Первая модель
быстрее выводит rail в прод, вторая даёт больше контроля над order
state machine и reconciliation. Для крупного продукта эта развилка
часто важнее самой величины комиссии.

\section{Цифровой рубль: где пересекается с СБП, где нет}
\label{sec:sbp-cbdc}

С принятием \law{340-ФЗ} в 2023 году цифровой рубль получил
законодательную основу \sidecite{fz-340}, и нам важно понять, как он
соотносится с СБП — поскольку оба продвигаются как \enquote{цифровые
  платежи} и оба связаны с НСПК, хотя по существу это принципиально
разные уровни денежной системы.

СБП оперирует обычными (безналичными) деньгами — средствами
на расчётных счетах в коммерческих банках, которые несут перед клиентами
обязательства и страхуются через систему АСВ; СБП в этой модели —
лишь канал быстрого перевода. Цифровой рубль устроен иначе: это третья
форма денег наряду с наличными и безналичными — токен, эмитированный
и хранящийся непосредственно в Банке России, а не в коммерческом банке.
Клиент держит цифровые рубли в кошельке на платформе Банка России,
тогда как банк-посредник лишь предоставляет интерфейс доступа,
но не хранит средства.

Тем не менее точки пересечения существуют: НСПК выполняет роль
операционного центра как для СБП, так и для цифрового рубля в части
розничных операций, и технически обе системы используют общую
инфраструктуру НСПК для маршрутизации.

Принципиальные же отличия лежат в функциональности: цифровой рубль
поддерживает офлайн-операции (перевод токенов без доступа к сети),
умные контракты (программируемые условия использования средств)
и целевое использование (например, субсидии, которые можно потратить
только в определённых категориях) — ничего из перечисленного СБП
не поддерживает. Для держателей средств важно и отличие в гарантиях:
остатки на счетах в коммерческом банке застрахованы АСВ
до 1,4 млн рублей, тогда как цифровые рубли хранятся непосредственно
у Банка России — государственного эмитента \sidecite{fz-340}.

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item СБП — трёхуровневая система: Банк России (расчёты),
        НСПК (операции), банки-участники (клиентский интерфейс);
        нет эмитента/эквайера/interchange в карточном смысле.
  \item Пять сценариев: C2C (телефон), C2B статический QR, C2B
        динамический QR, B2C (выплаты), B2B (корпоративные);
        динамический QR и SBPay — наиболее конвертирующие для ритейла.
  \item Акцепт (consent) позволяет реализовать автоматическое
        списание — аналог stored credential, но без хранения
        карточных данных на стороне мерчанта.
  \item Финальность перевода — нет chargeback, нет friendly fraud,
        но операционная ошибка и возврат оформляются только новой
        кредитовой операцией, а не reversal на уровне схемы.
  \item СБП vs карты: СБП выигрывает по стоимости (0,4--0,7\%)
        и скорости settlement; карты — по международному охвату,
        chargeback и крупным лимитам.
  \item Обязательное подключение — банки с более 500 тыс. клиентов;
        лимит C2B — 1 млн ₽ за операцию.
  \item Цифровой рубль — третья форма денег (CBDC), не СБП;
        хранится у Банка России, поддерживает офлайн и смарт-контракты.
\end{itemize}
