% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part3/ch18-open-banking.tex
\chapter{Open Banking, A2A и ISO 20022}
\label{ch:open-banking}
\margintoc


\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Зачем PSD2 и SCA открыли банкам путь к модели доступа через API
  к счёту; чем AISP и PISP отличаются от карточных участников;
  почему платежи счёт-счёт (account-to-account, A2A) — это
  отдельный rail, а не ещё одна кнопка checkout; и как ISO 20022
  становится общим языком для банковских сообщений, Open Banking
  и трансграничных переводов.
\end{kaobox}

Представим checkout, в котором покупатель не вводит PAN и не переходит
в карточный challenge flow, а подтверждает платёж в приложении своего
банка. На поверхности это выглядит как ещё один способ оплаты.
Но инженерно здесь меняется сама модель: центром системы становится
не карта, а счёт, доступ к нему и набор договорённостей на уровне API.
Эта глава отвечает на вопрос, как такая модель устроена на уровне
регуляторики, платёжного rail и языка сообщений.

\section{PSD2 и SCA: зачем банку открывать доступ к счёту}
\label{sec:psd2-sca}

PSD2 изменила европейский платёжный ландшафт не тем, что придумала новый интерфейс, а тем, что перестроила саму рамку
доступа к счёту. Директива ввела лицензируемых третьих участников и обязала банки открывать им доступ к данным и
инициированию платежей при наличии согласия клиента \sidecite{psd2}. Иначе говоря, то, что раньше было частным
банковским каналом, стало регулируемым интерфейсом.

Одновременно с этим европейский регулятор сформулировал требование
усиленной аутентификации (Strong Customer Authentication). Идея проста:
если доступ к счёту
открывается через электронные каналы, банк должен убедиться, что
плательщик подтверждает операцию не одним, а как минимум двумя
независимыми факторами из трёх классов: знание, владение,
биометрия \sidecite{eba-rts-sca}. Для чисто продуктового мышления
это выглядит как трение; для инженерной модели — как способ
сделать открытый доступ управляемым.

При этом SCA никогда не задумывалась как механический шаг для каждой
операции. Регулятор допускает исключения: low value, trusted beneficiary,
merchant-initiated и TRA (Transaction Risk Analysis). Эти исключения
важны не сами по себе, а как граница между безопасностью и конверсией.
Без них Open Banking быстро превратился бы в канал, формально открытый,
но практически слишком тяжёлый для повседневного использования.
\sidecite{eba-rts-sca}

\begin{kaobox}[title=Важно, colback=red!5, colbacktitle=red!20]
  Исключение из SCA — не право мерчанта и не гарантия бесшовного пути.
  Мерчант, эквайер или PISP может только запросить послабление,
  но окончательное решение принимает банк плательщика. Поэтому
  продуктовая логика \enquote{мы сейчас просто попросим exemption}
  всегда неполна: с точки зрения системы это лишь приглашение
  к упрощённому сценарию, а не обязательство его дать.
\end{kaobox}

Локальный вывод таков. PSD2 и SCA не создают платёжный rail сами
по себе, но задают режим, в котором доступ к банковскому счёту
становится машиночитаемым, лицензируемым и проверяемым. Именно
в этом пространстве потом появляются интерфейсы Open Banking
и A2A-платежи.

Для инженера это ещё и изменение participant model. В карточном
контуре мерчант разговаривает с эквайером или PSP, а эмитент
принимает решение где-то за сетевым занавесом. В Open Banking
банк счёта становится гораздо более явным участником продукта:
именно он владеет consent screen, аутентифицирует пользователя,
выдаёт токен доступа и в конечном счёте решает, пропускать ли
инициирование платежа. Из-за этого product team теряет часть контроля
над UX, но получает более прямой доступ к банковскому счёту как
источнику денег и статусов.

\section{Open Banking: AISP, PISP и поток согласия}
\label{sec:open-banking}

Как только счёт становится доступным через регулируемый интерфейс,
возникают два новых типа участников. AISP (Account Information Service
Provider) читает данные счёта и историю транзакций, а PISP (Payment
Initiation Service Provider) инициирует платёж со счёта клиента
в пользу мерчанта или другого получателя \sidecite{psd2}. Важно
зафиксировать различие: AISP работает с информацией, PISP — с самой
операцией. В карточном мире эти функции часто скрыты за интерфейсом PSP;
в Open Banking они разведены явно и юридически.

Возникает технический вопрос: как сделать так, чтобы один и тот же
продукт не интегрировался заново с каждым банком? Ответом стали
отраслевые API-стандарты.

В Великобритании эту роль играет стандарт Open Banking UK,
а в континентальной Европе — профиль Berlin Group
NextGenPSD2 \sidecite{openbanking-uk}\sidecite{berlin-group}.

Оба подхода описывают один и тот же поток из трёх шагов:
согласие клиента, выдача токена доступа, обращение к API счёта
или инициирования платежа.

\todo[inline]{Рисунок: PISP flow. Участники: клиент, мерчант/PISP, банк клиента.
  Шаги: выбор оплаты со счёта; редирект в банк; consent + SCA;
  выдача токена и возврат клиента; платёж через API; статус
  исполнения; подтверждение заказа.}
% \label{fig:pisp-flow}

В этой схеме поток согласия играет ту же роль, что и сбор карточных
данных в классическом checkout: он определяет, на каких правах
третья сторона вообще входит в операцию. Но в отличие от карточного
мира здесь авторизация пользователя и управление согласием становятся
частью банковского интерфейса, а не надстройкой PSP. Поэтому
Open Banking лучше понимать не как \enquote{ещё один API банка},
а как новую точку разграничения ответственности между банком,
агрегатором и мерчантом.

Из этого вырастают и прямые integration consequences. Продукт должен
уметь жить с редиректом или app switch в банк, с асинхронным возвратом
пользователя, с короткоживущими access tokens и с тем фактом,
что окончательное подтверждение операции нередко приходит не в том же
HTTP-сеансе, в котором пользователь начинал checkout. Там, где
карточный flow можно свести к `authorise -> capture -> reconcile`,
Open Banking-поток чаще выглядит как `consent -> token -> initiate ->
poll/webhook -> final state`. Если эту разницу игнорировать, команда
начинает воспринимать просроченный токен, отменённое согласие
или задержанный статус как случайные edge cases, хотя это базовая
механика rail.

\begin{kaobox}[title=Важно]
  Open Banking сам по себе не является платёжным rail. Это режим
  доступа к счёту и набор API-договорённостей между банком
  и лицензированным третьим участником. Rail начинается там, где
  деньги фактически двигаются между счетами: через instant scheme,
  ACH-подобную систему или иной банковский расчётный контур.
\end{kaobox}

В России разговор об Open API идёт уже несколько лет, но картина
остаётся менее унифицированной, чем в европейском
контуре \todo[inline]{Проверить: актуальный статус обязательного стандарта
  Open API Банка России на начало 2026 года}. Сам по себе этот
разрыв показателен: нормативная рамка определяет не только то,
какие API существуют, но и то, насколько отрасль вообще может
строить поверх них массовые платёжные сценарии.

\section{A2A-платежи: отдельный rail, а не кнопка на странице}
\label{sec:a2a-payments}

Когда PISP инициирует перевод со счёта клиента, возникает следующий
вопрос: по какому именно rail пойдут деньги? Ответом становятся
платежи счёт-счёт — account-to-account, или A2A. Их важно понимать
не как новый пользовательский интерфейс, а как отдельную расчётную
модель, в которой деньги движутся между банковскими счетами без
карточного посредника.

Разные юрисдикции решают эту задачу по-разному. Бразильский PIX
сделал мгновенный банковский перевод массовым розничным инструментом
повседневной оплаты \sidecite{pix}. Индийский UPI показал другую
конструкцию: единый инфраструктурный слой и конкуренцию приложений
поверх него \sidecite{upi}. В европейском контуре роль эталона
скорее выполняют мгновенные схемы SEPA, где акцент делается на скорости
межбанковского перевода и на стандартизации сообщений, а не на карточной
экосистеме \sidecite{sepa-instant}. На этом фоне СБП, разобранная
в предыдущей главе, выглядит не локальной экзотикой, а частью
общего мирового сдвига в сторону банковских instant rails.

Именно здесь становится ясно, почему A2A нельзя описывать словами
\enquote{ещё один способ checkout}. В карточном мире у нас есть
авторизация, отдельный клиринг, chargeback и многоуровневая модель
ответственности. В мире A2A-платежей логика иная. Подтверждение пользователя
и движение денег оказываются ближе друг к другу по времени, операция
быстрее становится окончательной, а принудительный механизм спора
уровня chargeback либо отсутствует, либо устроен принципиально иначе.
То есть меняется не кнопка на странице, а сами гарантии, на которые
может рассчитывать мерчант и покупатель.

Из этого вырастает и основное ограничение A2A. Такие rails сильны там,
где важны низкая стоимость, мгновенность и прямой доступ к банковскому
счёту. Но карты по-прежнему выигрывают там, где нужен глобальный
охват, единый слой защиты покупателя и отлаженная система
оспаривания. Поэтому рост A2A — не конец карточного мира,
а перераспределение задач между rails.

Отдельно полезно смотреть на timing и finality. В card-not-present мире
пользовательский `approve` ещё не означает окончательное движение денег:
между authorisation и settlement остаётся расстояние в часы или дни.
В A2A-инфраструктуре подтверждение пользователя и собственно перевод
часто сближаются настолько, что для мерчанта исчезает привычный
буфер между \enquote{платёж одобрен} и \enquote{деньги окончательно у нас}.
Это хорошо для cash flow, но жёстко повышает цену ошибок в order
management: если заказ отгружен на основании преждевременного статуса
или возврат оформлен как если бы существовал chargeback-подобный
механизм, продукт очень быстро сталкивается с несоответствием между
внутренним ledger и фактическим движением денег.

\section{ISO 20022 вне карточного мира}
\label{sec:iso20022}

Как только платёжный разговор выходит за границы карточных сообщений,
почти сразу появляется ISO 20022. Этот стандарт важен не тем, что
заменяет одно имя поля другим, а тем, что вводит более богатую модель
данных для финансового сообщения. В ней у элемента есть не только
позиция в строке, но и заранее определённая семантика, тип
и место в общей структуре \sidecite{iso-20022}. Именно поэтому
ISO 20022 оказывается удобным языком там, где нужно одновременно
решать задачу маршрутизации, AML-скрининга, reconciliation
и отчётности.

Для разработчика особенно важны три семейства сообщений. \texttt{pain}
описывает инициирование платежа клиентом; \texttt{pacs} — клиринг
и расчёты; \texttt{camt} — статусы, выписки и другие сообщения
управления ликвидностью \sidecite{iso-20022}. Если смотреть
на Open Banking и A2A вместе, становится видно, как эти семейства
складываются в единый слой: API даёт удобную оболочку для продукта,
а ISO 20022 даёт машиночитаемую форму для самого банковского
сообщения.

Эта роль особенно заметна в трансграничных переводах. Для SWIFT
переход к CBPR+ означает, что MX становится основным режимом обмена
сообщениями после 22 ноября 2025 года, но операционная картина не сводится
к простому \enquote{MT выключили, MX включили}. Остались исключения,
остаточные MT-потоки и аварийные сценарии, которые нужно читать
не по общему лозунгу о миграции, а по конкретным правилам и бюллетеням
SWIFT \todo[inline]{Проверить: точный operational status SWIFT CBPR+
  после 22 ноября 2025 года: остаточные MT-потоки и аварийные
  сценарии}. Практический смысл для инженера в том, что после
основной миграции уже недостаточно знать только \enquote{формат
  сообщения}; нужно понимать, какой профиль, какой переходный сценарий
и какая исключительная ветка действуют для конкретного потока.

СПФС движется в том же направлении: поддержка форматов MX делает
ISO 20022 важным не только для контура SWIFT, но и для российской
межбанковской инфраструктуры \sidecite{cbr-spfs}. Отсюда и общий
принцип: чем дальше система уходит от карты и чем ближе подходит
к банковскому счёту, тем важнее становится не пластик и не PAN,
а богатая структура самого сообщения.

Практическое следствие для архитектуры состоит в том, что API, rail
и message layer нужно проектировать раздельно. Внешний Open Banking API
может меняться по версии, профилю или провайдеру, не меняя самой
внутренней платёжной модели. Rail может отличаться по timing,
finality и dispute semantics, даже если снаружи оба варианта выглядят
как \enquote{оплата со счёта}. Message layer на ISO 20022 может быть
богаче или беднее конкретного API и содержать данные, которые
в продуктовый frontend вообще не должны просачиваться. Когда команда
склеивает эти три слоя в один DTO и один workflow, любая миграция
на новый банк, новый A2A-rail или новый профиль сообщений превращается
в переписывание всей системы сразу.

\section{Где проходит граница между Open Banking, A2A и карточным checkout}
\label{sec:open-banking-boundaries}

Здесь полезно зафиксировать три различия, которые часто смешивают.
Open Banking — это способ договориться о доступе к счёту и о потоке
согласия. A2A — это класс rails, по которым деньги идут со счёта
на счёт. ISO 20022 — это язык, на котором эти rails и связанные
с ними банковские системы всё чаще описывают сообщение. Один и тот
же продукт может использовать только один из этих слоёв, а может
склеивать все три.

Карточный checkout устроен по-другому. Там мерчант работает
с карточными credentials, авторизацией, отдельным клирингом,
chargeback и слоем правил карточной схемы. В account-based модели
вместо PAN и эмитентного authorisation rail в центре оказываются
согласие на доступ к счёту, инициирование банковского перевода
и вопрос окончательности платежа. Именно поэтому главы \ref{ch:sbp}
и настоящую главу удобнее читать рядом: СБП показывает локальный
instant rail, а Open Banking и A2A — более общий класс систем,
где доступ к счёту и банковский перевод становятся самостоятельной
платёжной архитектурой.

Ещё одна полезная граница проходит между dispute и отказом. В Open
Banking и A2A отказ банка на этапе consent или initiation — это часть
обычного протокольного поведения: у пользователя нет прав, истёк токен,
счёт недоступен, банк не принимает requested flow. Но после того как
перевод исполнен и стал окончательным, rail часто не даёт того же
спорного контура, к которому привык карточный мир. Поэтому продукт
должен заранее разводить decline handling, payment status handling
и post-payment customer remediation. Это не одна и та же задача,
и их смешение обычно делает account-based checkout хрупким.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  При проектировании систем под ISO 20022 полезно заранее развести
  три слоя. Первый — внешний API, через который продукт разговаривает
  с клиентом или мерчантом. Второй — каноническая внутренняя модель
  платежа. Третий — профиль ISO 20022 или другого межбанковского
  стандарта, в который эта модель сериализуется. Когда эти слои
  склеены, любая миграция на новый профиль CBPR+, новую мгновенную схему
  или новый банковский API превращается в переписывание всего контура
  сразу.
\end{kaobox}

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item PSD2 и SCA открывают доступ к счёту не хаотически, а через регулируемый набор ролей, согласий и правил аутентификации.
  \item Open Banking разводит функции чтения данных и инициирования платежа между AISP и PISP и строит вокруг них поток
        согласия и стандарты API.
  \item A2A-платежи — это отдельный rail со своей логикой окончательности, ответственности и защиты покупателя, а не просто
        новый способ нарисовать checkout.
  \item Open Banking, A2A и ISO 20022 живут на разных слоях одной системы: режим доступа, rail движения денег и язык
        сообщения не равны друг другу и не должны склеиваться в одну сущность.
  \item ISO 20022 становится общим языком для Open Banking, instant rails и межбанковских переводов, потому что несёт более
        богатую и машиночитаемую структуру сообщения.
\end{itemize}
