После первых двух частей платёжная отрасль кажется почти понятной:
модель движения денег, сообщений и обязательств описана; механизмы
доверия, подлинности и защиты данных разобраны; остаётся подставить
названия сетей. На этом шаге начинаются самые дорогие ошибки.
Две транзакции выглядят одинаково на экране кассы, проходят через
похожие стадии авторизации и используют один и~тот же пластик в
кошельке -- но живут по разным правилам: с~разным набором документов,
разной финальностью расчёта, разной архитектурой маршрутизации
и разными последствиями для банка, продавца и процессинга.

Третья часть собирает эту неоднородность не как хаос брендов,
а~как набор сравнимых моделей. Книга перестаёт строить общий словарь
и переходит к~сравнению трёх семейств систем: глобальные карточные
схемы; национальные и региональные карточные системы; счётные модели,
в~которых платёж опирается не на карточный идентификатор, а~на доступ
к~счёту и~согласие клиента. К~каждому семейству задаются одни
и~те же вопросы: кто владеет правилами системы, какие документы
действительно главные, где проходит граница между публичным сводом
правил и~закрытой технической спецификацией, как достигается
окончательность расчёта и~что меняется для банка, продавца
и процессинга при выборе конкретной системы.

Часть устроена как последовательное сравнение нескольких типов
платёжных реальностей, не как энциклопедия логотипов. Сначала идут
глобальные карточные схемы -- Visa и Mastercard: на них классическая
логика свода правил, авторизационной и клиринговой систем,
сертификации и сетевых сервисов видна яснее всего. Затем в~разговор
входят Мир, UnionPay и региональные карточные схемы СНГ -- варианты
той же карточной модели, на которых особенно хорошо видны роль
национальной инфраструктуры, локального регулирования и политической
экономики платёжной сети.

Во второй половине части масштаб сдвигается ещё раз. СБП и~открытый
банкинг выводят в~мир, где оплата опирается уже не на карточный
идентификатор и не на классический карточный жизненный цикл с
отдельной системой диспутов, а~на банковский счёт, согласие на доступ
и~другую семантику окончательности расчёта. Это соседний мир --
рядом с~карточными схемами он помещён ради того, чтобы границу
между ними было видно на одном полотне.

С~инженерной точки зрения это самая сравнительная часть книги.
Названия документов запоминать не нужно -- нужна дисциплина
сравнения. К~любой системе подходим с~одним и~тем же набором
вопросов: кто управляет системой, где искать источник истины, как
участники подключаются и сертифицируются, что считается финальным
расчётом и~как распределяются риск, ответственность и коммерческие
стимулы. Без этой рамки разговор о \enquote{поддержке платёжной
системы} остаётся поверхностным.

Глубина глав в~этой части намеренно асимметрична. СБП, Мир,
UnionPay и~российский ландшафт open banking разобраны подробнее, чем
Visa и~Mastercard: книга адресована прежде всего русскоязычному
инженеру, и~глубина пропорциональна релевантности системы для его
повседневной работы. Главы про Visa и~Mastercard дают рамку,
достаточную для сравнения и~для понимания, что именно сделано иначе
в~национальных и~A2A-контурах. За~исчерпывающим описанием
международных схем читатель в~любом случае идёт в~их собственные
своды правил и~бюллетени.

Эта часть готовит архитектурное и операционное мышление. Как только
сравнение систем становится конкретным, видно, почему одни системы
иначе ведут себя в~диспутах, по-другому распределяют риск fraud
и~требуют иной сертификации. Видно и~другое: они по-разному
поддерживают платежи по подписке и предъявляют разные требования
к~внутреннему процессингу. То, что в~предыдущей части выглядело
общим механизмом, здесь получает институциональную форму.

Из этого перехода вырастает следующая часть. После сравнения сводов
правил, расчётных моделей и~систем вопрос смещается: уже не
\emph{какая} система стоит за платёжным потоком, а \emph{что
происходит, когда этот поток живёт в~проде}. К~этой плоскости
обращена часть~\ref{part:operations}, где на первый план выйдут
fraud, комплаенс, подписки, сверка, диспуты и управление отказами.
