% frontmatter/preface.tex

\chapter*{Предисловие}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Предисловие}

Платежи — одна из тех областей, где порог входа обманчиво низок:
подключить платёжный шлюз можно за день, скопировав SDK, передав
сумму и номер карты и получив в ответ \rc{00} — approved, —
после чего возникает приятное ощущение, что дело сделано
и всё устроено просто. Ощущение это рассеивается недель через шесть,
когда приходит первый chargeback, эмитент начинает отклонять
каждую пятую транзакцию с кодом \rc{05} — \enquote{Do Not Honor} —
без объяснения причин, процессинг присылает клиринговый файл,
в котором суммы не сходятся с авторизациями, а аудитор спрашивает,
почему PAN хранится в логах, и разговор незаметно переходит
в плоскость PCI DSS.

Чтобы по-настоящему разобраться в том, что происходит между моментом,
когда покупатель прикладывает карту к терминалу, и моментом,
когда деньги оказываются на расчётном счёте мерчанта, нужно пройти
всю цепочку целиком — от физики чипа до бухгалтерской проводки.
Именно этот путь и проделывает настоящая книга.

\bigskip

Я писал её для разработчиков — бэкенд-, фронтенд-, мобильных, —
которые интегрируют шлюзы, проектируют хранение токенов, разбирают
hex-дампы авторизаций и отлаживают 3-D Secure; для продакт-менеджеров
и аналитиков, которым нужно понимать ограничения платёжной
инфраструктуры, чтобы принимать продуктовые решения, а не гадать;
для специалистов по комплаенсу и безопасности, заполняющих SAQ,
готовящих аудит PCI DSS, считающих пороги VDMP и разбирающихся
в требованиях \law{382-П}; и для основателей финтех-компаний, которым
полная картина нужна до того, как они выберут процессинг, подпишут
договор с эквайером или подадут заявку на лицензию.

Предварительных знаний о платежах книга не требует, но требует
готовности читать спецификации и вникать в детали — без этой
готовности большая часть материала останется абстракцией.

\bigskip

Платёжная отрасль традиционно передаёт знания устно: новый сотрудник
приходит в процессинговый центр или финтех-стартап и учится у коллег,
и в этом нет ничего дурного, если не считать трёх обстоятельств.

Во-первых, устные знания фрагментарны — опытный специалист
прекрасно знает свой участок (эквайринговый процессинг, или эмиссию,
или фрод-мониторинг), но связать EMV-криптограмму с клиринговым
циклом и требованиями PCI DSS — задача, которая выходит за границы
одной роли и одного отдела. Во-вторых, устные знания искажаются
при передаче: \enquote{Visa штрафует за fallback на магнитную
  полосу} — да, но не всегда и не в каждом регионе;
\enquote{3-D Secure гарантирует liability shift} — нет, здесь
найдётся добрый десяток исключений, и без обращения к первоисточнику
отличить правило от его упрощённой версии невозможно. В-третьих,
устные знания не масштабируются: компания растёт, и вместе с ней
растёт число людей, которым нужно понимать, как работают платежи,
а одного носителя знаний на двадцать инженеров очевидно недостаточно.

Эта книга — попытка собрать в одном месте то, что обычно размазано
по головам, Confluence-страницам и внутренним wiki, и привязать каждое
утверждение к первоисточнику: спецификациям EMVCo, правилам
\scheme{Visa} и \scheme{Mastercard}, стандартам PCI SSC, федеральным
законам и положениям Банка России.

\bigskip

Книга разбита на шесть частей, и читать их можно двояко: либо
линейно — каждая следующая глава опирается на понятия
из предыдущих, — либо по задаче, выбирая ту часть, которая
отвечает на вопрос, стоящий перед вами прямо сейчас.

Первые три части образуют лестницу: сначала книга даёт словарь
и картину движения денег, затем разбирает общие протоколы
и защиту, а уже после этого показывает, как те же механизмы
живут в конкретных платёжных системах и расчётных контурах.

\textbf{Часть I} (\enquote{Как двигаются деньги}) даёт базовый
словарь книги: что движется между банками, кто меняет записи
в реестрах и как связываются message flow, settlement и правовая
рамка. \textbf{Часть II} (\enquote{Безопасность и протоколы})
разбирает общие инварианты: EMV, бесконтактные платежи,
токенизацию, криптографию, 3-D Secure и PCI DSS — то, что остаётся
важным независимо от конкретной сети. \textbf{Часть III}
(\enquote{Платёжные системы и расчётные контуры}) показывает, как эти механизмы
живут в конкретных системах: \scheme{Visa}, \scheme{Mastercard},
Мир, UnionPay, региональных карточных схемах, СБП и Open Banking/A2A.
Её фокус — архитектура, rulebook, финальность, сертификация
и продуктовые последствия выбора платёжного контура. \textbf{Часть IV}
(\enquote{Операционная реальность}) охватывает то, с чем приходится
иметь дело,
когда платёжный продукт уже запущен: фрод, комплаенс, подписки,
сверку, диспуты, управление отклонениями и альтернативные методы
оплаты. \textbf{Часть V} (\enquote{Архитектура}) заглядывает внутрь
платёжного шлюза, внутреннего реестра обязательств, мультивалютного контура,
процессингового центра, систем эмитента и эквайера — читайте
её, когда проектируете или выбираете платёжную инфраструктуру.
Наконец, \textbf{часть VI} (\enquote{Навигация}) объясняет,
как ориентироваться в первоисточниках: где искать спецификации,
какие документы являются основными по теме, как отслеживать
их изменения и что делать с закрытыми документами.

В конце книги размещены библиография и статический глоссарий.
Материалы, которые требуют регулярного обновления, вынесены
в онлайн-приложение, чтобы печатная версия не обрастала быстро
устаревающими справочными разделами.

\bigskip

Платёжная отрасль меняется быстрее, чем выходят тиражи: пороги
мониторинговых программ \scheme{Visa} обновляются раз в год, тарифы
СБП пересматриваются, response codes добавляются, а interchange-таблицы
переиздаются каждый апрель и октябрь. Если напечатать все эти сведения
в книге, часть из них устареет ещё до того, как тираж доедет
до склада, — поэтому книга разделена на две составляющие.

В \textbf{печатной части} собраны концепции, архитектура, протоколы
и логика — то, что не меняется годами: четырёхсторонняя модель,
жизненный цикл транзакции, структура \iso{8583}, принципы EMV,
криптографические схемы. Эти знания имеют длинный срок жизни
и не обесцениваются с выходом очередного бюллетеня.
В \textbf{онлайн-приложении}, напротив, размещены справочные таблицы,
актуальные пороговые значения, тарифы, полные списки response codes
и reason codes, структуры клиринговых файлов, примеры hex-дампов
и скрипты для их разбора — всё то, что нуждается в регулярном
обновлении. Внутри текста книги ссылки на онлайн-приложение помечены
явно, чтобы читатель всегда знал, где искать актуальные данные.

\bigskip

Стоит оговорить и то, чего в книге нет. Книга не учит
программировать — примеры кода встречаются, но это иллюстрации,
а не руководство по разработке. Книга не заменяет первоисточники —
она объясняет их логику, расставляет контекст и показывает связи
между стандартами, но когда дело доходит до реализации, оригинальную
спецификацию ничто не заменит. Наконец, книга описывает платёжный
ландшафт России и СНГ как основной контекст; европейский
и американский рынки упоминаются там, где это необходимо для понимания
глобальных стандартов (PSD2, interchange regulation), но систематически
не разбираются.

\bigskip

В тексте неизбежны неточности, и если вы нашли ошибку — фактическую,
терминологическую или типографическую — я буду благодарен за
сообщение. Контакты для обратной связи и errata опубликованы
в онлайн-приложении.

\vspace{2em}

\hfill\textit{Автор}

\hfill\textit{2026}
