% /Users/pikachu/books/payments-book/src/parts/part4/ch19-fraud.tex
\chapter{Фрод: кто атакует и как защищаться}
\label{ch:fraud}

\begin{kaobox}[title=Что вы узнаете из этой главы]
  Антифрод — это не один алгоритм, а многослойная архитектура, где
  каждый слой закрывает то, что не может закрыть предыдущий. Из этой
  главы вы узнаете, как устроена индустрия мошенничества с платёжными
  картами и какие атаки на какие уязвимости направлены; как работают
  velocity checks, device fingerprinting и ML-модели; почему правила
  и модель должны работать вместе; как fraud scoring связан с решением
  3DS RBA; и почему false positive — скрытая потеря конверсии, которую
  легко недооценить.
\end{kaobox}

Представим одну и ту же транзакцию с трёх точек зрения: покупатель
хочет оплатить заказ, мошенник ищет уязвимость, а риск-команда боится
не только пропустить фрод, но и зря отрезать легитимного клиента.
В этой главе нас будет интересовать именно связь между атакующим,
поверхностью атаки, контрмерой и ценой false positive.

\section{Карта угроз}
\label{sec:fraud-threats}

Мошенничество с платёжными картами — индустрия с многомиллиардным
оборотом, собственными рынками украденных данных, специализацией участников
и разделением труда. Понимание структуры этой индустрии помогает
строить защиту: разные атаки эксплуатируют разные уязвимости и требуют
разных контрмер.

Самый старый вид — скимминг и физический card-present fraud:
устройство на POS-терминале или банкомате считывает данные магнитной
полосы. Скомпрометированные данные (dumps) продаются на специализированных
форумах; покупатель печатает клон карты и проводит транзакции в card-present
окружении, пока эмитент не заблокирует карту. Внедрение EMV-чипа закрыло
эту атаку для чиповых транзакций: криптограмма генерируется на каждую
транзакцию и не воспроизводима. Но там, где сохраняется fallback
на магнитную полосу — а это происходит в странах с неполным EMV-покрытием, —
скимминг остаётся актуальным \sidecite{emvco-book1}.

Следующий по масштабу вид — CNP-кражи и carding. Card-not-present fraud — основной вид
мошенничества в e-commerce. Атакующий получает данные карты: PAN, дату
истечения, CVV. Источники: утечки из баз данных мерчантов, фишинг,
malware, покупка на тёмных рынках. \enquote{Carding} — это использование
украденных данных в e-commerce с проверкой валидности через мелкие
тестовые транзакции (часто 1 цент или 1 доллар, попытка на charitable
donation сайтах без CVV) и последующей крупной покупкой. Velocity
checks на проверочных суммах — одна из первых линий защиты.

Отдельный класс атак — Account Takeover (ATO). Атакующий захватывает аккаунт законного
пользователя: через credential stuffing (использование утёкших пар
login/password с других сервисов), фишинг, social engineering или SIM-swapping.
После захвата аккаунта у атакующего — доступ к сохранённым картам,
адресам доставки, истории заказов. ATO особенно опасен тем, что транзакции
выглядят как легитимные: тот же аккаунт, та же карта, часто тот же
device. Сигналы ATO — смена устройства, смена IP/геолокации, изменение
адреса доставки — должны триггерить дополнительную верификацию.

Совершенно иная природа у friendly fraud. Держатель карты — настоящий владелец —
совершает покупку, получает товар или услугу, а затем инициирует chargeback
с утверждением, что транзакцию совершил не он. Это не ошибка: это намеренное
действие. Friendly fraud особенно распространён в digital goods (игры,
подписки, программное обеспечение) — товар нематериален, доказать
факт использования сложнее. Именно для этого вида мошенничества был
введён CE 3.0 (глава \ref{ch:disputes}): история транзакций с тем же
устройством опровергает утверждение \enquote{я этого не покупал}.

Наконец, наиболее сложный плановый вид — bust-out мошенничество. Мошенник
создаёт аккаунт (физического лица или юридического лица-мерчанта),
некоторое время ведёт легитимную деятельность, формируя положительную
историю, затем совершает крупные транзакции или обналичивание и исчезает.
В эмитентском контексте — получение нескольких кредитных карт, создание
кредитного профиля, максимизация лимитов и единовременный дефолт.
В эквайерском — онбординг мерчанта, процессинг крупного объёма,
отказ от возвратов и уход. Защита — глубокий KYB при онбординге и поведенческий
мониторинг после (глава \ref{ch:compliance-aml}).

Эта карта угроз нужна не ради таксономии самой по себе. Её практический
смысл в том, что каждой атаке соответствует свой объект наблюдения:
где-то нужно ловить устройство, где-то аккаунт, где-то историю владения
товаром, а где-то аномалию мерчанта. Антифрод начинает работать только
тогда, когда контрмера соотнесена с конкретной уязвимостью, а не с
абстрактным \enquote{подозрительным поведением}.

\section{Первая линия: velocity checks и статические правила}
\label{sec:fraud-rules}

Velocity checks — самая старая и до сих пор незаменимая часть антифрода. Идея проста: мошеннические транзакции
проявляют аномальные паттерны по частоте, сумме, числу попыток или распределению по времени. Статические правила
перехватывают самые очевидные из них без задержки и без вычислительных затрат ML-модели.

Типичные velocity checks: более N транзакций с одного IP за 1 час,
более M транзакций с одним PAN за 10 минут, более K транзакций
с одним device ID на разные PAN за 24 часа, сумма транзакции превышает
исторический максимум для данного аккаунта более чем вдвое. Каждое
из этих правил — дешёвая проверка, выполняемая за миллисекунды
на in-memory хранилище (Redis, Memcached).

Преимущества правил: предсказуемость — команда комплаенса точно знает,
какое поведение блокируется; объяснимость — регулятору можно показать
конкретное правило; скорость — не зависит от inference-времени модели.
Ограничения: атакующие быстро адаптируются, распределяя нагрузку под
пороги; правила не учитывают контекст (крупная транзакция в аэропорту
в день вылета — норма для одних клиентов, аномалия для других).

Особая категория — \textbf{carding checks}: мониторинг тестовых
транзакций. Паттерн: серия транзакций на незначительные суммы с одного
IP или device ID, возможно на разные PAN, в короткий промежуток. Этот
паттерн практически никогда не встречается в легитимном трафике и является
сильным сигналом валидации украденных данных. Блокировка по этому
паттерну — один из самых эффективных velocity-чеков с низким false
positive rate.

\section{Device fingerprinting и поведенческая аналитика}
\label{sec:fraud-fingerprint}

Device fingerprinting собирает набор атрибутов браузера или устройства, которые в совокупности позволяют
идентифицировать конкретное устройство — не пользователя, а именно устройство — с достаточной точностью для
антифрод-целей. В браузерном контексте это комбинация: User-Agent, screen resolution, установленные шрифты, временна́я
зона, поддерживаемые WebGL-возможности, canvas fingerprint, характеристики аудио-обработки. Ни один из атрибутов сам по
себе уникален; совокупность — практически уникальна.

Ценность fingerprint для антифрода — в связи устройства с историей
транзакций. Если устройство совершало десятки легитимных транзакций
за два года — это сильный сигнал доверия. Если устройство появилось
впервые и сразу пытается совершить транзакцию на крупную сумму с новым
email — это сигнал риска. Именно это лежит в основе CE 3.0: две
предшествующие транзакции с того же устройства — доказательство
легитимности.

Поведенческая аналитика дополняет fingerprint динамическими данными
сессии: скорость набора текста при вводе номера карты (люди, вводящие
чужую карту по памяти, нередко замедляются или делают ошибки), движение
мыши (скриптовые боты создают машинальные движения), время заполнения
формы (слишком быстро — бот, слишком медленно с паузами —
возможно, звонок с подсказкой при social engineering ATO). Эти сигналы
пассивны — клиент не знает, что его поведение анализируется, —
и не добавляют friction в checkout.

У fingerprinting есть ограничения. Privacy-браузеры
(Brave, Firefox с Enhanced Tracking Protection) и расширения
(Privacy Badger, uBlock) намеренно рандомизируют атрибуты;
мобильные приложения требуют SDK для сопоставимого уровня данных;
атакующие с высоким бюджетом используют fingerprint-renting-сервисы.

Тем не менее fingerprinting остаётся эффективным инструментом
против большинства видов мошенничества, потому что большинство
атакующих не используют продвинутые меры обхода.

\section{ML в антифроде: что работает, что переоценено}
\label{sec:fraud-ml}

Машинное обучение вошло в антифрод как инструмент работы с неочевидными
паттернами — теми, которые не формализуются в виде статических правил.
Скомпрометированная карта, которая до мошеннической транзакции демонстрировала
нормальный паттерн покупок, не поймается velocity check. Но модель,
обученная на исторических данных, может заметить, что данная комбинация —
время суток, MCC, сумма, геолокация, расстояние от последней транзакции, —
редко встречается у легитимных держателей карт и часто — у скомпрометированных.

На практике feature engineering важнее архитектуры модели. Gradient boosting
(LightGBM, XGBoost) — стандарт индустрии не потому, что лучше нейросетей
по архитектурным причинам, а потому что хорошо обученный gradient boosting
на правильно подготовленных признаках превосходит плохо спроектированную
нейросеть. Признаки: временны́е паттерны (сколько транзакций с этой
карты за последний час/день/неделю), агрегаты по мерчанту, скользящие
суммы, расстояние от предыдущей транзакции в км \todo[inline]{Источник: отраслевые данные о методах ML в антифроде: Nilson Report или аналогичный источник}.

Ключевая операционная проблема — concept drift. Мошенники
адаптируются: паттерн, который модель научилась распознавать сегодня,
через несколько недель перестаёт работать, потому что атакующие его обнаружили
и изменили поведение. Модель, обученная полгода назад и не переобучавшаяся,
деградирует. Хороший антифрод-пайплайн — это не одна модель, а процесс:
мониторинг качества (precision, recall по скользящему окну), автоматический
ретрейн на новых данных, A/B-тестирование новых версий.

Ещё одна методическая ловушка — дисбаланс классов. В реальном трафике 0,1--1\% транзакций —
мошеннические; 99--99,9\% — легитимные. Модель, которая всегда предсказывает
\enquote{легитимно}, будет иметь 99,9\% accuracy и 0\% fraud recall.
Правильные метрики для антифрода: precision (доля действительно мошеннических
среди заблокированных), recall (доля мошеннических транзакций, которые
удалось поймать) и их компромисс — F1-score или PR-AUC. Accuracy —
бессмысленная метрика для задачи с высоким дисбалансом классов.

Отдельное требование — объяснимость. Регуляторы — в первую очередь европейские —
требуют, чтобы отказ в транзакции был объясним: клиент вправе знать
причину. \enquote{Наша модель решила} — не объяснение. SHAP values
и LIME позволяют объяснить конкретный предикт через вклад отдельных
признаков, что позволяет операционной команде формировать объяснение
для клиентского сервиса.

\section{Гибридные системы: правила + модель}
\label{sec:fraud-hybrid}

Ни статические правила, ни ML-модель в одиночку не являются достаточным
антифродом. Правила медленно адаптируются к новым атакам и не улавливают
сложные паттерны; модель непрозрачна, нестабильна при concept drift
и не даёт объяснимого ответа. Правильная архитектура объединяет оба
компонента.

Стандартный промышленный паттерн выглядит так: входящая транзакция
проходит последовательно три уровня. Первый —
\textbf{pre-screening rules}: быстрые проверки, которые немедленно
блокируют очевидно мошеннические транзакции — carding-паттерн,
заблокированные PAN, санкционные списки, velocity over threshold.
Эти правила работают за <1 мс и не нагружают модель мусором. Второй —
\textbf{scoring engine}: ML-модель вычисляет score для транзакций,
прошедших pre-screening. Score — число от 0 до 1 000 (или аналогичная
шкала), отражающее вероятность мошенничества. Третий —
\textbf{post-scoring rules}: пороги и правила, применяемые к score.
Score > 800: блокировка. Score 500--800: 3DS challenge или запрос
дополнительной верификации. Score < 500: одобрение.

\todo[inline]{Рисунок: Блок-схема «Гибридная система антифрода». Слева направо:
  «Входящая транзакция» → «Pre-screening rules» (красный прямоугольник)
  → ромб «Очевидный фрод?» → «Да» → «Блок» (красный). «Нет» → «Scoring
  engine (ML-модель)» (синий прямоугольник) → «Score 0–1000» → «Post-scoring
  rules» (оранжевый) → три ветви: «Score > 800» → «Блок»; «Score 500–800»
  → «3DS / дополнительная верификация»; «Score < 500» → «Одобрить» (зелёный).
  Под scoring engine: «Feature store» с примерами признаков. Справа внизу:
  «Обратная связь: outcome → обучение модели» (пунктирная стрелка назад
  к scoring engine). Стиль: строгий технический, минимум цветов.}
% \label{fig:fraud-hybrid}

Обратная связь — критический элемент системы. Исходы транзакций
(chargeback пришёл — мошенничество; chargeback не пришёл —
предположительно легитимно; ручная верификация подтвердила — метка)
должны попадать обратно в обучающую выборку. Без обратной связи модель
деградирует по мере изменения паттернов атак.

\section{Fraud scoring → 3DS RBA}
\label{sec:fraud-3ds-rba}

В главе \ref{ch:3ds} мы рассматривали Risk-Based Authentication (RBA)
как механизм принятия решения в 3DS v2: ACS (Access Control Server)
эмитента решает, требовать ли challenge или разрешить frictionless.
Для мерчанта возникает вопрос: а как передать эмитенту контекст,
который улучшит его решение?

В 3DS v2-протоколе запрос аутентификации содержит поле \enquote{requestor
  risk indicator} — структурированный набор атрибутов, который мерчант
передаёт в ACS: сумма, тип транзакции, имя аккаунта, история предыдущих
транзакций, устройство, доставка. ACS использует эти данные вместе
с собственной моделью эмитента \sidecite{emvco-3ds}.

Связка выглядит так: антифрод мерчанта вычисляет score; при высоком
score мерчант передаёт в 3DS-запрос \enquote{я считаю это высоким
  риском, прошу challenge}; ACS получает этот сигнал и с высокой вероятностью
требует challenge. При низком score — \enquote{я считаю это легитимным,
  прошу frictionless}; эмитент может согласиться, если его собственная
модель не возражает. Это кооперативный протокол: ни мерчант, ни эмитент
не контролируют исход в одностороннем порядке, но входные данные мерчанта
влияют на результат.

Практическое следствие: компания, хорошо выстроившая собственный антифрод,
экономит на 3DS: точный score позволяет добиваться frictionless для большинства
легитимных транзакций и challenge только для рискованных. Компания
с плохим антифродом — либо перекладывает challenge на все транзакции
(теряя конверсию), либо одобряет рискованные frictionless (получая
chargeback).

На стороне схем работают собственные инструменты — VAA и MC Expert Monitoring — для авторизационной
стадии. Visa Advanced Authorization (VAA) добавляет к каждому авторизационному
запросу score, вычисленный на данных сети Visa: история держателя карты
в масштабах всей сети, аномальность конкретной транзакции. Эмитент
использует этот score как дополнительный сигнал в своей авторизационной
логике \sidecite{visa-core-rules}. MC Expert Monitoring делает то же самое
для Mastercard \sidecite{mc-rules}. Для мерчанта эти сервисы прозрачны —
они работают автоматически между эквайером и эмитентом; повлиять на них
напрямую нельзя, но понимать их существование полезно при анализе
необъяснимых паттернов авторизации.

\section{False positive как скрытая потеря конверсии}
\label{sec:fraud-false-positive}

Антифрод, который не пропускает ни одной мошеннической транзакции —
это антифрод, который блокирует всё подряд. Идеальная система находила
бы только мошеннические транзакции без единого ошибочного блока; реальная
работает на компромиссе между двумя видами ошибок: false positive (легитимная
транзакция заблокирована) и false negative (мошенническая транзакция
прошла).

Большинство команд интуитивно оптимизируют false negative rate —
процент мошеннических транзакций, которые \enquote{прошли}. Это понятная
метрика: каждый пропущенный фрод — реальный финансовый убыток, часто
превращающийся в chargeback. Но false positive имеют свою цену, которую
легко недооценить.

Когда легитимная транзакция клиента заблокирована по ошибке, происходит
несколько вещей. Клиент в лучшем случае замечен путаницу и свяжется
с поддержкой; операционные затраты на его обслуживание реальны. В худшем —
он уйдёт к конкуренту без попыток разобраться, и мерчант потеряет
не только эту транзакцию, но и все будущие. В исследованиях по влиянию
false positive на retention показывается, что один ошибочный блок
снижает вероятность повторной покупки значительно сильнее, чем задержка
доставки или качество поддержки \todo[inline]{Источник: данные о влиянии false positive на customer retention в e-commerce}.

ROC-кривая и PR-кривая — инструменты визуализации этого компромисса. Перемещаясь вдоль кривой, меняешь порог принятия
решения: снижаешь порог — больше блокировок, меньше fraud, больше false positive; повышаешь — меньше блокировок, больше
fraud, меньше false positive. Оптимальная точка зависит от экономики: для высокомаржинального цифрового продукта с
нулевой стоимостью доставки стоимость false negative (chargeback) относительно мала, и порог можно поднять. Для
физических товаров с логистическими затратами соотношение другое.

\begin{kaobox}[title=На практике]
  Считайте стоимость false positive явно. Для каждого заблокированного
  легитимного клиента — это (1) упущенная транзакция; (2) вероятность
  потери клиента навсегда (умножить на LTV); (3) операционные затраты
  на поддержку. Сравните эту сумму с ожидаемыми потерями от fraud при снижении
  порога. Большинство команд, впервые проводящие этот расчёт, обнаруживают,
  что антифрод у них настроен на порядок более агрессивно, чем оптимально
  с экономической точки зрения.
\end{kaobox}

\section*{Итоги главы}

\begin{itemize}
  \item Пять основных видов атак — скимминг, CNP/carding, ATO,
        friendly fraud, bust-out — эксплуатируют разные уязвимости
        и требуют разных контрмер; понимание природы атаки определяет
        правильный выбор защиты.
  \item Velocity checks и статические правила — первый и самый дешёвый слой антифрода; они перехватывают очевидные паттерны за
        <1 мс и не нагружают модель.
  \item ML-модели (gradient boosting — стандарт) работают с неочевидными паттернами; feature engineering важнее архитектуры;
        concept drift требует постоянного переобучения; accuracy — неправильная метрика при дисбалансе классов.
  \item Гибридная архитектура (pre-screening → scoring → post-scoring)
        обязательна: правила без модели не улавливают сложные паттерны,
        модель без правил прозрачна к известным атакам.
  \item Fraud scoring и 3DS RBA — кооперативный протокол: score мерчанта влияет на решение ACS, что позволяет добиваться
        frictionless для легитимных и challenge для рискованных транзакций.
  \item False positive — скрытая потеря конверсии и клиентов; оптимальный порог определяется через явный расчёт стоимости
        FP-ошибки, а не минимизацией fraud rate.
\end{itemize}
