
\chapter{Подписки и Card-on-File}
\label{ch:subscriptions}
\begin{quote}
  \itshape
  Подписка начинается с первого согласия на хранение реквизитов,
  а не со второго списания. Дальше важно понять, зачем схемы ввели
  фреймворк сохранённых реквизитов, как различать транзакции,
  инициированные клиентом и мерчантом, почему нельзя терять
  идентификатор исходной авторизации при миграции, как вести себя при
  отказе и чем обновление реквизитов помогает снижать технический
  отток.
\end{quote}

Представим самый будничный сценарий: в январе клиент сам оформляет
подписку, вводит карту и соглашается на регулярные списания, а в феврале
система пытается списать ту же сумму уже без его участия. Для продукта
это выглядит как естественное продолжение одной услуги, но для эмитента
это две разные авторизационные ситуации. Именно эту устойчивость
и создаёт дисциплина, с которой система связывает первое согласие
клиента со всеми последующими списаниями. Ни интерфейс автосписания,
ни календарь биллинга сами по себе эту задачу не решают. Если связь
разорвать, эмитент перестаёт понимать контекст операции, схема начинает
считать её подозрительной, а клиент сталкивается с лишними отказами там,
где платёж должен был пройти спокойно.

\section{Stored Credential Framework}
\label{sec:subscriptions-scf}

До появления единых правил мерчанты решали повторные списания каждый
по-своему: кто-то хранил PAN, кто-то полагался на токенизацию, кто-то
каждый месяц отправлял обычный запрос и надеялся, что эмитент сам
угадает контекст. Трудность была не в самом повторном платеже, а в том,
что эмитенту не сообщали главное: это продолжение уже согласованной
цепочки или новая операция без явного участия клиента.

\scheme{Visa} и \scheme{Mastercard} сформировали фреймворк сохранённых
реквизитов (\idxdef[Stored Credential Framework]{Stored Credential Framework, SCF})\footnote{Stored Credential
Framework — набор правил, который позволяет схеме различать первое
согласие клиента и последующие списания по сохранённым реквизитам.},
чтобы контекст первого согласия и последующих списаний стал видимым в
авторизационном сообщении \cite{visa-scf}\cite{mc-scf}. Идея
здесь несложная: карта остаётся у мерчанта как сохранённый реквизит, но
каждая операция должна ясно показывать, каким образом она связана с
исходным согласием клиента.

В авторизационном сообщении эта связь выражается несколькими
признаками: первичным или последующим использованием сохранённых
реквизитов, типом сценария и ссылкой на исходную авторизацию, которая
позволяет связать всю цепочку \cite{mc-tpr}\cite{cybs-initial-transactions}.
Иначе говоря, SCF нужен затем, чтобы эмитент видел границу между
первичным согласием клиента и дальнейшим автосписанием, а не только
формальный набор реквизитов.

Важно и ограничение этого подхода: SCF не делает любую повторную
операцию автоматически безопасной. Если мерчант не передаёт контекст
или путает тип операции, эмитент вправе трактовать запрос как обычную
бесконтекстную CNP-транзакцию и применить к нему более строгую политику
проверки.

\section{CIT и MIT}
\label{sec:subscriptions-cit-mit}

Подписочный процесс почти всегда состоит из двух сцен. В первой клиент
сам оформляет услугу, соглашается на сохранение реквизитов и проходит
все необходимые шаги подтверждения. Во второй мерчант через неделю или
месяц пытается списать очередной платёж уже без участия клиента. Именно
на границе между этими двумя сценами чаще всего и ломается подписочный
процесс.

Транзакция, инициированная клиентом (customer-initiated transaction,
\idxdef[CIT]{CIT}), относится к первой сцене. Клиент сам нажимает кнопку оплаты,
вводит данные карты, проходит аутентификацию, если она требуется
правилами рынка. Так выглядит первый платёж за подписку, оформление
Card-on-File или покупка, после которой мерчант получает право
сохранить реквизиты. В этот момент клиент не просто платит: система
фиксирует исходную точку цепочки и получает связующий идентификатор
исходной авторизации\footnote{В документации сети или шлюза этот
идентификатор может называться transaction identifier, network
transaction ID, \codeword{previousTransactionID} или Trace ID.}
\cite{mc-tpr}\cite{cybs-initial-transactions}\cite{cybs-mc-subscription-mit}.

Для CIT важно не перепутать юридический и технический смысл. Согласие
клиента действительно возникает здесь, но сохранение реквизитов само по
себе ещё не означает право на любые будущие списания. Дальше система
должна хранить этот идентификатор и передавать его в последующих
операциях, иначе связь между первым согласием и следующими списаниями
быстро исчезнет из авторизационного контекста
\cite{mc-tpr}\cite{cybs-initial-transactions}.

Транзакция, инициированная мерчантом (merchant-initiated transaction,
\idxdef[MIT]{MIT}), относится уже ко второй сцене. Это списание без активного участия
клиента: ежемесячная подписка, доначисление по уже оказанной услуге или
платёж по ранее согласованной схеме. Здесь мерчант инициирует запрос,
но обязан показать эмитенту, что операция продолжает уже существующую
цепочку. Поэтому MIT почти всегда живёт рядом со SCF, схемными
признаками типа операции и передачей идентификатора исходной
авторизации \cite{mc-tpr}\cite{cybs-mc-subscription-mit}.

Ограничение здесь жёсткое: MIT без правильного контекста может быть
расценена как новая и подозрительная транзакция. В европейском трафике
это особенно заметно, потому что при удалённом установлении MIT-мандата
сильная аутентификация клиента (strong customer authentication, SCA)
применяется на этапе его создания, а
последующие MIT должны быть корректно помечены и связаны с исходной
авторизацией \cite{eba-mit-qa}\cite{mc-tpr}. Если инициатор и
контекст описаны неверно, эмитент вправе отклонить платёж даже тогда,
когда бизнес-логика мерчанта считает его штатным.

CIT создаёт согласие, а MIT использует уже созданную цепочку.
Для подписочного бизнеса правило простое: первый платёж
должен не только пройти, но и заложить техническую основу для всех
следующих списаний.

\section{Идентификатор исходной авторизации и цепочка согласия}
\label{sec:subscriptions-ntid}

Зачем вообще хранить этот идентификатор отдельно от токена или PAN?
Затем, что токен отвечает на вопрос, каким реквизитом платить, а
идентификатор исходной авторизации --- на вопрос, с каким ранее данным
согласием связано текущее автосписание. Это разные
сущности, и смешивать их опасно: токен можно обновить при перевыпуске
карты, а идентификатор цепочки должен храниться отдельно от самих
реквизитов. Mastercard в ЕЭЗ, Великобритании и Гибралтаре прямо требует
в последующих запросах авторизации по регулярным платежам передавать
уникальный Trace ID из ответа на исходную авторизацию, а эмитент должен
уметь по нему восстановить исходную транзакцию \cite{mc-tpr}. В
практической документации Visa/Cybersource та же идея сформулирована
ещё проще: после начальной операции нужно сохранить идентификатор
транзакции (transaction identifier), потому что он понадобится для
последующих операций
\cite{cybs-initial-transactions}.

Типичный сбой возникает при миграции между PSP. Мерчант переносит
токены и историю подписок, но забывает перенести идентификатор
исходной авторизации первой CIT. На следующем цикле MIT приходит уже
без этого якоря, и мерчант теряет возможность передать один из ключевых
элементов связки между первым согласием и последующим списанием
\cite{mc-tpr}\cite{cybs-mc-subscription-mit}.

На бумаге защита выглядит просто: нужно хранить этот идентификатор как
обязательный атрибут подписки, передавать его во всех последующих MIT и
не разрывать цепочку при смене процессора. На практике это требует
такой же аккуратности, как работа с токенами и самой записью о
подписке. Если исходная CIT не была оформлена корректно, никакой
последующий косметический ремонт уже не спасёт цепочку согласия.

Отсюда практический вывод: идентификатор исходной авторизации следует
считать не вспомогательным полем, а ключом к жизненному циклу подписки.
Это не PAN и не токен, а отдельная ссылка на согласие, из которого
вырастает вся последующая цепочка.

\section{Мягкий отказ и повторная попытка}
\label{sec:subscriptions-soft-decline}

Как действовать, если MIT получает отказ, который не закрывает сценарий
окончательно? В практическом разговоре такой отказ часто называют
\enquote{мягким}, но важнее не термин, а реакция: схема или эмитент ждут
не слепого повтора того же запроса, а нового допустимого действия.
Иногда это новый шаг аутентификации, иногда повтор в разрешённом окне,
иногда обработка кода Merchant Advice Code или уведомление клиента
\cite{visa-core-rules}\cite{mc-tpr}.

Если отказ требует аутентификации, клиента нужно вернуть в новый
подтверждённый шаг, а не пытаться задним числом \enquote{додавить} ту же
самую MIT. Европейское регулирование и схемные правила здесь
согласованы: при удалённом установлении MIT-мандата SCA применяется на
этапе создания мандата, а не после произвольной серии повторов
\cite{eba-mit-qa}\cite{mc-tpr}.

Если же речь не об аутентификации, а об отказе по регулярному списанию,
то действуют уже конкретные схемные процедуры. Visa для отклонённой MIT
с сохранённым реквизитом требует письменно уведомить держателя карты и
дать ему как минимум 7 календарных дней, чтобы заплатить другим
способом \cite{visa-core-rules}. Mastercard для отказов по
регулярным платежам на ряде рынков ограничивает повторную отправку не
чаще одного раза в день и не дольше 31 дня подряд, а в ЕЭЗ,
Великобритании и
Гибралтаре требует передавать Merchant Advice Code, если он был
возвращён
\cite{mc-tpr}. Поэтому повторная попытка допустима только внутри
явно разрешённого схемой сценария.

Итак, такой отказ --- это сигнал пересмотреть контекст платежа и
выбрать следующий шаг по правилам схемы, а не приглашение к
бесконечному повтору.

\section{Обновление реквизитов}
\label{sec:subscriptions-account-updater}

Что делать, когда клиент не менял подписку, но карта у него уже новая?
Именно для этого нужны сервисы обновления реквизитов. Сценарий знаком:
эмитент перевыпустил карту, старый PAN больше не подходит, а мерчант
продолжает пытаться списывать по старому набору данных.

Visa Account Updater (VAU) и Mastercard Automatic Billing Updater
(ABU) позволяют получать обновлённые реквизиты от участвующих
эмитентов. Mastercard описывает ABU как программу, через которую
эквайер и мерчант получают обновлённые платёжные реквизиты, когда
карта истекла или была перевыпущена \cite{mc-abu-privacy}; в самих
правилах Mastercard для регулярных платежей и операций с сохранёнными
реквизитами в ряде стран участие в ABU формализовано и сопровождается
исключениями по отдельным типам карт \cite{mc-tpr}. Visa говорит об
этом шире как об управлении жизненным циклом реквизитов (credential
lifecycle management): обновление сохранённых реквизитов возможно в
реальном времени во время авторизации, причём речь идёт не только о
PAN, но и о сетевых токенах
\cite{visa-lifecycle-management}.

Ограничения у этого подхода тоже важны. Охват зависит от сети, рынка,
типа карты и модели участия. Не каждый карточный продукт попадает в
один и тот же контур обновления, а сами механизмы могут быть как
пакетными, так и встроенными прямо в авторизацию
\cite{mc-tpr}\cite{visa-lifecycle-management}.

Практический вывод здесь такой: обновление реквизитов не заменяет
дисциплину SCF и хранения идентификатора исходной авторизации, но
заметно снижает технический отток и число отказов по старым картам.
Для зрелой подписочной системы это не украшение, а базовый элемент
гигиены.

\section{Как выглядит устойчивый подписочный процесс}
\label{sec:subscriptions-anti-churn}

Какая последовательность делает подписку устойчивой? Начинается всё с
первой CIT: она должна не просто успешно пройти, а корректно
зафиксировать согласие. Затем система сохраняет идентификатор исходной
авторизации, токен или другой идентификатор реквизита, а клиент
получает ясное описание условий подписки:
периодичности, суммы и правил изменения.

Дальше каждый биллинговый цикл строится как MIT с корректными флагами,
своевременной проверкой актуальности реквизитов и понятной обработкой
отказов. Если карта перевыпущена, помогает обновление реквизитов. Если
эмитент просит вернуть клиента в цикл подтверждения, это надо сделать.
Если отказ носит временный характер, повторная попытка должна идти по
правилам схемы. Импровизация команды здесь особенно опасна, потому что
она размывает именно тот контекст, на котором держится вся подписка.

Отдельная часть процесса --- коммуникация с клиентом. Здесь важен не
универсальный таймер, а предсказуемость: клиент должен заранее знать,
когда будет следующая попытка списания и что именно ему нужно сделать,
если платёж не прошёл. Для подписки это часто важнее, чем красивая
форма уведомления, потому что понятное ожидание снижает и отток, и
число бессмысленных повторов.

\paragraph{Практика.}
Устойчивость подписки держится на четырёх вещах: корректная первая CIT, идентификатор исходной авторизации, актуальные реквизиты и правильная обработка отказов. Если один элемент выпадает, поток теряет контекст.


\section*{Итоги главы}
\begin{itemize}
  \item Stored Credential Framework сделал видимым контекст сохранённых
        реквизитов и отделил первое согласие клиента от последующих списаний.
  \item CIT создаёт исходную точку согласия, MIT продолжает её;
        последующие списания должны передавать идентификатор исходной
        авторизации.
  \item При миграции между PSP мало перенести токены: если потерян
        идентификатор исходной авторизации, мерчант теряет важную часть
        связки между первым согласием и последующим MIT.
  \item Отказ по MIT нельзя лечить произвольным повтором: дальше нужно
        действовать по правилам схемы, а при необходимости вернуть
        клиента в новый шаг подтверждения.
  \item VAU и ABU помогают переживать перевыпуск карт, но не отменяют
        дисциплину SCF, хранения связующего идентификатора и схемной
        обработки отказов.
  \item Устойчивый подписочный процесс строится как цепочка, а не как
        набор разрозненных списаний.
\end{itemize}
