
\chapter{Сверка: где теряются деньги}
\label{ch:reconciliation}
\begin{quote}
  \itshape
  Сверка нужна не затем, чтобы свести красивые отчёты, а затем, чтобы
  деньги не исчезали между авторизацией, клирингом и расчётом. В этой
  главе мы разберём три разрыва, на которых обычно распадается история
  одной операции; посмотрим, как читать клиринговые файлы Visa и
  Mastercard; отличим нетто-расчёт от валового; обсудим исключения,
  поздние представления и мультивалютные случаи; а затем поймём,
  почему автоматизация сверки начинается не с дашборда, а с
  дисциплины сопоставления.
\end{quote}

Деньги почти никогда не \enquote{теряются} в одной точке.
Обычно они растворяются в переходах между системами, каждая из которых
честно хранит свою версию события. В журнале авторизаций покупка уже
разрешена, в клиринговом файле она ещё не появилась, а в банковской
выписке от неё осталась только нетто-сумма после комиссий и взаимных
вычетов. Задача сверки в том и состоит, чтобы из этих разрозненных
следов снова собрать одну операцию.

Внутренний реестр обязательств из главы \ref{ch:internal-ledger}
отвечает на вопрос, какое денежное состояние видит сам продукт.
Сверка задаёт следующий вопрос: совпадает ли эта внутренняя картина
с внешними файлами схемы, эквайера и банка. Если перепутать эти два
уровня, команда начнёт сравнивать несопоставимые величины и искать
потери там, где есть лишь разница между моделями учёта.

\section{Три разрыва}
\label{sec:recon-gaps}

Почему одна и та же покупка выглядит по-разному в разных системах?
Потому что карточная операция живёт не одним событием, а цепочкой.
Авторизация фиксирует право провести операцию, клиринг закрепляет
её окончательный денежный облик, а расчёт показывает уже фактическое
движение средств с комиссиями и взаимными вычетами. Каждая стадия
оставляет собственный след, и сверка начинается с признания того, что
эти следы по определению не обязаны быть идентичными.

Первый разрыв возникает между авторизацией и клирингом. Ресторан может
авторизовать счёт на одну сумму, а после чаевых отправить в клиринг
другую; отель сначала блокирует предварительный депозит, а потом
предъявляет итоговую стоимость проживания; авиакомпания доначисляет
часть сборов уже после исходной покупки. Поэтому сверка на этом уровне
начинается не с требования буквального равенства, а с поиска правильной
пары: для каждой клиринговой записи надо найти соответствующую
авторизацию и проверить, укладывается ли расхождение в допустимые
пределы \cite{visa-tadg}\cite{mc-tpr}.

Второй разрыв возникает между клирингом и расчётной позицией. За день
может пройти сто транзакций, но в расчётном отчёте эквайер увидит уже
не их полный перечень, а свёрнутую итоговую сумму. Именно здесь многие
команды впервые чувствуют, что \enquote{деньги не сходятся}, хотя на
самом деле они сравнивают поток операций с результатом его
нетто-свёртки. В публичных правилах Mastercard нетто-расчёт описан как
базовый режим, а прямой двусторонний расчёт между участниками вынесен
в отдельное
исключение; Visa, со своей стороны, отдельно описывает VisaNet
Settlement Service как сервис, который формирует нетто-позицию расчёта
для участников, работающих через BASE II \cite{mc-rules}\cite{visa-core-rules}.

Третий разрыв возникает между расчётной позицией и банковской выпиской.
Число в системе схемы может уже считаться закрытым, а движение по
корреспондентскому счёту пройти позже, в другом окне дня или даже в
иной валюте после пересчёта. Здесь сверка работает уже не с
транзакциями как таковыми, а с сопоставлением расчётного файла и
банковской выписки по счёту урегулирования. Поэтому прежде чем искать
потери, полезно точно назвать слой, на котором вы их ищете. Иначе спор
пойдёт не о деньгах, а о разных способах описать один и тот же поток.
Mastercard Rules прямо требуют ежедневно сверять внутренние записи с
расчётными отчётами схемы и балансировать расхождения на этом уровне
\cite{mc-rules}.

\section{BASE II и IPM}
\label{sec:recon-tc33-ipm}

Как читать клиринговые файлы схем? Прежде всего не принимать их за
ещё один бухгалтерский отчёт. Это рабочие документы расчётного контура,
и читать их нужно как машинный след завершённых транзакций. У Visa этот
слой в публичных правилах описан через BASE II, у Mastercard -- через
IPM \cite{visa-core-rules}\cite{mc-pfmi-disclosure}.

Visa определяет BASE II как файловый сервис VisaNet, который собирает,
клирит, рассчитывает и доставляет файлы финансовой и нефинансовой
активности между Visa и участниками. В приложении к публичным правилам
перечислены семейства форматов BASE II: TC 01--49
и TC 50--92, а отдельно -- материалы по VisaNet Settlement Service,
который выдаёт нетто-позицию расчёта и расчётные отчёты для участников
BASE II \cite{visa-core-rules}. Для сверки это важнее
самого жаргона: нужен не \enquote{ещё один отчёт Visa}, а
нормализованный поток клиринга, который можно связать с авторизацией и
последующим расчётом.

Mastercard, в отличие от Visa, публично раскрывает именно термин
Integrated Product Messages (IPM) Clearing Formats как часть своих
стандартов, а Transaction Processing Rules регулярно отсылают к полям
сообщения First Presentment/1240, описываемым в руководстве
IPM Clearing Formats
\cite{mc-pfmi-disclosure}\cite{mc-tpr}. Это полезно для сверки
по двум причинам. Во-первых, сразу видно, что клиринг живёт не в том же
сообщении, что авторизация. Во-вторых, нельзя делать вид, будто поля и
коды Visa BASE II автоматически совпадают с полями и кодами
Mastercard.

На практике это означает простую, но важную вещь: парсер должен
собрать клиринговую запись, извлечь ключевые поля и передать их в
механизм сопоставления, не делая вид, будто Visa BASE II и Mastercard
IPM -- один и тот же формат. Для каждой схемы нужен свой адаптер или
хотя бы аккуратный промежуточный слой. Иначе ошибка возникает ещё до
бухгалтерии, на этапе разбора файла.

Именно поэтому клиринговый файл не равен отчёту для бухгалтера. Это
сырьё для учётной картины, а не её готовая и человекочитаемая версия.

\section{Нетто- и валовой расчёт}
\label{sec:recon-net-vs-gross}

Почему сумма транзакций почти никогда не совпадает с тем, что пришло на
расчётный счёт? Потому что карточные системы обычно показывают не вал
операций, а результат их свёртки. По умолчанию здесь работает
нетто-расчёт (net settlement), а валовой расчёт (gross settlement)
остаётся скорее исключением.

В модели нетто-расчёта схема сводит все позиции дня в одну итоговую
сумму. За множеством покупок, возвратов и комиссий остаётся одна
очищенная позиция, которую и видит эквайер. Такой подход удобен
операционно: он уменьшает число отдельных переводов и делает расчётный
контур дешевле и спокойнее.

Валовой расчёт устроен иначе: каждая операция или небольшая группа
операций идёт отдельно. Такой режим прозрачнее, потому что деньги не
растворяются в общей дневной сумме, но расплачивается он другой ценой:
учёт становится более детальным, а дисциплина сверки -- более строгой.

Отсюда следует практическое правило. Если схема работает в нетто-режиме,
бессмысленно искать в банковской выписке сумму всех покупок за день.
Сначала сверяют клиринговый поток с расчётной позицией, и только потом
расчётную позицию -- с банковской выпиской.

\paragraph{Практика.}
Не сравнивайте авторизационный журнал сразу с банковской выпиской:
авторизация ещё не стала клирингом, а выписка уже отражает расчёт.
Правильная цепочка сверки: авторизация против клиринга, клиринг
против расчётной позиции, расчётная позиция против выписки.

\section{Исключения}
\label{sec:recon-exceptions}

Что делать с транзакциями, которые не сходятся автоматически? Не
прятать их в общей массе и не маскировать под норму. Зрелая
сверка начинается с явной классификации: каждое несоответствие
получает понятный тип и свой маршрут обработки -- либо автоматический,
либо ручной.

Чаще всего первым всплывает расхождение суммы. В ресторане
авторизовали одну сумму, а в клиринге пришла другая; в гостинице
предварительная блокировка не совпала с окончательным чеком. Такая
запись не требует паники, но требует проверки допустимого отклонения.
Если порог превышен, считать её штатной уже нельзя \cite{visa-core-rules}.

Другая группа исключений -- клиринг без авторизации. Такое бывает при
принудительном представлении, техническом сбое или в редких сценариях,
когда авторизация прошла вне основного контура записи. Здесь важнее
всего не автоматический ярлык, а объяснение происхождения: перед нами
допустимый сценарий, ошибка маршрутизации, технический хвост или
признак риска.

Обратная проблема -- авторизация без клиринга. Операция была разрешена,
но в клиринг так и не ушла. Это может означать ошибку маршрутизации,
сбой у мерчанта или истечение окна представления. Если такую запись
вовремя не закрыть, держатель карты увидит только авторизационную
блокировку, а мерчант так и не получит выручку.

Наконец, есть позднее представление (Late Presentment): транзакция
дошла до схемы позже, чем позволяет применимый срок представления. У
Mastercard это создаёт риск чарджбэка из-за истечения периода защиты
от спора, а у Visa вынесено в отдельное основание спора 11.3
\cite{mc-tpr}\cite{visa-core-rules}. Для команды сверки это
означает, что одной бухгалтерской классификации недостаточно: нужно
ещё понять, нарушено ли окно представления и не открыло ли это спор по
правилам схемы.

\section{DCC и мультивалютный расчёт}
\label{sec:recon-dcc}

Как сверка меняется, если в операции участвуют разные валюты? На первый
взгляд DCC меняет только сумму на экране покупателя, но для учёта
меняется сама точка, в которой фиксируется курс. В сценарии
динамической конвертации валюты (Dynamic Currency Conversion, DCC)
клиент выбирает валюту ещё на кассе, а правила требуют заранее
раскрыть курс, возможную наценку или комиссию и сам факт того, что DCC
является опциональным \cite{visa-core-rules}\cite{mc-tpr}.

Для расчёта это простая только снаружи история. Если держатель карты
выбрал DCC, выбранная валюта становится валютой транзакции, а исходная
сумма и валюта до конверсии должны передаваться отдельно в сообщении.
Если DCC не выбрана, операция должна идти в локальной валюте точки
продаж или банкомата \cite{visa-core-rules}\cite{mc-tpr}.

Дальше начинается уже собственно сверка. Mastercard отдельно указывает,
что корпорация конвертирует операции Interchange System в применимую
валюту расчёта, а VisaNet Settlement Service формирует нетто-позицию
для участников после схемной обработки \cite{mc-rules}\cite{visa-core-rules}.
Поэтому часть расхождений рождается не из ошибки, а из сочетания
валюты транзакции, валюты расчёта сети, даты обработки и DCC-наценки.
Сверка должна уметь отделять такое курсовое отклонение от действительно
неверной проводки.

Именно здесь становится видно, что DCC и мультивалютный расчёт --
не декоративная надстройка, а отдельный слой правил. Без него сверка
быстро превращается в поиск фантомных расхождений.

\section{Автоматизация сверки}
\label{sec:recon-automation}

Как перестать сводить файлы вручную в таблицах? Нужен механизм
сопоставления\footnote{Механизм сопоставления -- компонент сверки,
  который сначала ищет точные совпадения, затем допускает частичные и
отправляет остаток в обработку исключений.}, который умеет находить
одну и ту же операцию в разных представлениях и не теряет осторожности
там, где совпадение неочевидно. В простейшем виде такой компонент
сначала ищет точные совпадения, затем допускает более мягкие, а
остаток отправляет в очередь исключений.

Обычно он работает в несколько проходов: сначала строгий матч по
идентификаторам и сумме, затем более мягкая проверка по дате и другим
полям, затем очередь исключений. Ограничение здесь не техническое, а
организационное: чем слабее критерии сопоставления, тем аккуратнее
должна быть ручная верификация.

Готовый сервис сверки имеет смысл там, где нет прямого доступа к
схемам или объём транзакций не оправдывает собственной разработки.
Свой механизм обычно строят там, где есть сложный мультивалютный
контур, собственная ERP и специфические правила нетто-расчёта.

Отдельная часть этой темы -- наблюдаемость. Если команда не смотрит на
долю сопоставленных записей, время закрытия дня и размер очереди
исключений, она не понимает, работает ли система как надо или просто
молча накапливает проблемы.

\paragraph{Практика.}
Самые упрямые ложные расхождения в сверке связаны с датой отсечки.
Схемный расчёт живёт по операционному времени закрытия дня, а не по
календарной дате. Поэтому транзакция, прошедшая поздно вечером,
может попасть в следующий расчётный день. Если система жёстко
привязана к календарной дате, фиктивные расхождения будут появляться
регулярно, особенно в конце недели и перед праздниками.

\section*{Итоги главы}
\begin{itemize}
  \item Сверка закрывает три разрыва: авторизация против клиринга,
    клиринг против расчётной позиции, расчётная позиция против
    банковской выписки.
  \item BASE II и IPM передают клиринговые данные в разных форматах, но
    требуют одной дисциплины: разобрать файл, извлечь ключевые поля
    и связать их с авторизацией.
  \item Нетто-расчёт даёт одну итоговую позицию за период, поэтому
    сумма транзакций не равна банковской выписке.
  \item Основные исключения сводятся к расхождению суммы, клирингу без
    авторизации, авторизации без клиринга и позднему представлению.
  \item DCC и мультивалютный расчёт требуют отдельного учёта валютного
    риска и запрета на повторную конвертацию.
  \item Автоматизация сверки начинается с механизма сопоставления,
    очереди исключений и наблюдаемости.
\end{itemize}
