
\chapter{AML}\label{ch:aml}
AML (anti-money laundering, противодействие отмыванию доходов) --
обязательный режим контроля операций в~платёжном бизнесе. Для
российского оператора платёжный AML собирается вокруг 115-ФЗ
и~подзаконных актов Банка России и~Росфинмониторинга; международная
рамка задана FATF, а~в~СНГ-контуре её методологическую функцию
исполняет ЕАГ.

\section{115-ФЗ и платёжный бизнес}\label{sec:aml-115fz}

115-ФЗ, Федеральный закон \enquote{О~противодействии
  легализации (отмыванию) доходов, полученных преступным путём, и
финансированию терроризма}, задаёт базовую рамку AML-контроля в
России~\cite{fz-115}. Закон раскладывает задачу оператора на три
обязанности: знать клиента, наблюдать операции и~при формальных
основаниях блокировать средства. Пока клиент не прошёл проверку,
с~его операцией нельзя обращаться как с~доверенной.

Первая обязанность -- идентификация. Закон различает полную
и упрощённую идентификацию, а подзаконные акты Банка России задают
состав сведений и документов по клиенту, представителю,
выгодоприобретателю и бенефициарному владельцу~\cite{cbr-499p}.
Регистрационных данных недостаточно: где-то хватает минимального
набора, где-то нужны документы, внешние реестры и дополнительные
вопросы. Объём проверки зависит от типа клиента, операции и~уровня
риска, поэтому привязываться к~быстро меняющимся порогам и~частным
исключениям в~печатной версии бессмысленно. Подробно идентификация
физлиц и ТСП разобрана в~главе~\ref{ch:kyc-kyb}.

Вторая обязанность -- мониторинг. Оператор замечает операции,
подпадающие под критерии обязательного контроля, и отправляет
сведения в~Росфинмониторинг. Этим задача не ограничивается: надо
ловить и~те операции, которые формально ещё не описаны в~законе,
но выбиваются из нормального профиля клиента по поведению или по
контексту. Для этого нужны регламент, поток данных, маршрут проверки
и~понятное решение по результату. Формально настроенный контроль
либо ничего не увидит, либо захлебнётся в~ложных срабатываниях.

115-ФЗ разводит два режима контроля операций. Обязательный
контроль (статья~6) применяется к~закрытому перечню операций --
по сумме (1\,000\,000~руб.\ для денежных операций с~наличными
и~ряда других) и~по виду (операции с~лицами из перечня
экстремистов, операции с~недвижимостью свыше порога и~т.\,д.).
Факультативный контроль (статья~7) обязывает оператора выявлять
необычные и подозрительные операции на основании собственных
правил внутреннего контроля. Сведения об операциях, подлежащих
обязательному контролю, и~о~подозрительных операциях направляются
в~Росфинмониторинг через личный кабинет в~формате формализованного
электронного сообщения (ФЭС) в~установленные 115-ФЗ и нормативными
актами Банка России и Росфинмониторинга
сроки~\cite{fz-115,cbr-860p,rosfinmonitoring-oes}.\footnote{Состав
показателей и форматы ФЭС регулируются приказом Росфинмониторинга
№ 18 от 08.02.2022 и связанной с~ним нормативной базой;
требования к~правилам внутреннего контроля кредитных организаций
с 13.08.2025 устанавливает Положение Банка России 860-П
(заменило 375-П). Точные реквизиты сверяются перед публикацией.}

Третья обязанность -- замораживание (блокирование) денежных средств
и~иного имущества. Если клиент или бенефициар попадает в~перечни лиц,
связанных с~терроризмом или экстремизмом, организация обязана
применить меры по замораживанию и исполнить предусмотренный законом
порядок информирования~\cite{fz-115}. В AML промедление опаснее
жёсткости. Технология сопоставления имён и~эскалации разобрана
в~главе~\ref{ch:sanctions}.

Связь с~лицензированием прямая. Банк России при надзоре за
оператором платёжной инфраструктуры проверяет не только формальные
правила, но и~наличие рабочей AML-системы, обученных сотрудников
и понятного маршрута обработки кейсов. AML-система проверок начинается раньше
первой спорной операции -- она определяет, кого продукт вообще
впускает и~на каких условиях продолжает работу.

\section{Кейс QIWI: уроки для операционного риска}\label{sec:aml-qiwi}

21 февраля 2024 года Банк России отозвал лицензию
у~КИВИ Банка приказом № ОД-266~\cite{cbr-qiwi-license-2024}. В~официальном пресс-релизе
регулятор указал на систематические нарушения требований
законодательства по ПОД/ФТ, вовлечённость банка в~высокорисковые
операции, включая переводы в~пользу криптообменников и нелегальных
онлайн-казино, а~также на случаи открытия QIWI-кошельков с
использованием персональных данных граждан без их ведома.

Инженерный разрез нарушений выглядит так. 115-ФЗ требует от банков
идентифицировать клиентов и проводить контроль операций; открытие
кошельков без ведома граждан означает, что процедура идентификации
либо не выполнялась, либо не проверялась системой контроля.
Переводы в~пользу криптообменников и казино становятся проблемой
тогда, когда transaction monitoring не маркирует их как высокорисковые
или маркирует, но сигнал не попадает на ручной разбор. Оба сбоя --
технические: отсутствие автоматического триггера для enhanced due
diligence и неполный audit trail по спорным транзакциям.

Регуляторный риск копится тихо. Компания, зависящая от одного
провайдера, наследует все его слабые места: в~момент отзыва лицензии
она теряет рабочий платёжный канал. Диверсификация провайдеров --
базовая операционная гигиена.

Регуляторные предписания читают как предупреждение, а~не как
формальность: рост объёма без роста контроля создаёт слепые пятна.
Если платёжный провайдер -- единственная точка отказа, бизнесу нужен
заранее подготовленный запасной маршрут.

\importantnote{%
  Для бизнеса с~зависимостью от одного платёжного
  провайдера нужен заранее проверенный план непрерывности:
  альтернативный провайдер, резервные счета и~маршрут переключения.
  Отзыв лицензии нельзя отлаживать постфактум.

}
\section{FATF и~ЕАГ в~СНГ-контексте}\label{sec:aml-fatf-eag}

FATF -- международный язык риска для платёжного бизнеса:
рекомендации, взаимные оценки и публичные списки юрисдикций
под усиленным наблюдением~\cite{fatf-recs,fatf-increased-monitoring}.
Для российского оператора важны две оговорки. Первая:
24 февраля 2023~года членство Российской Федерации в FATF
было приостановлено~\cite{fatf-russia-suspension-2023};
формально это означает, что Россия не участвует
в~выработке решений FATF, не направляет своих представителей
в~её рабочие группы и~не проходит очередные взаимные оценки
в~стандартном порядке. Вторая: на пространстве СНГ функцию
региональной FATF-style body исполняет Евразийская группа
по противодействию легализации преступных доходов и финансированию
терроризма (ЕАГ); именно ЕАГ проводит взаимные оценки государств
региона и публикует методологические документы, на которые
опираются национальные регуляторы стран
СНГ~\cite{eag-overview,eag-mutual-evaluations}.\footnote{Точная
дата приостановки членства РФ в FATF и~текущий статус
взаимодействия (приостановлено vs.\ исключено) сверяются
по сайту FATF и официальным сообщениям Росфинмониторинга
перед публикацией.}

После приостановки членства FATF-рамка продолжает влиять на
платёжный бизнес в~России косвенно. Банки-корреспонденты и платёжные
посредники в~третьих юрисдикциях смотрят на риск через рекомендации
FATF и публичные списки. Крупные банки практикуют политику снижения
контрагентского риска (de-risking) и сокращают или полностью
прекращают отношения с~целыми классами клиентов или
юрисдикциями~\cite{fatf-correspondent-banking}; для российской
стороны это означает прежде всего трудности открытия и поддержания
корреспондентских счетов в~валютах недружественных стран --
дополнительные проверки и ограничение доступности канала.

\practicenote{%
  Перед выходом в~новую юрисдикцию проверяются три рамки:
  оценка ЕАГ (для стран СНГ) или FATF (для остальных),
  последняя публичная взаимная оценка страны и~местная
  практика AML. Если один из трёх пунктов вызывает сомнение,
  заранее закладывается запас по времени и~каналам расчёта.

}
