
\chapter{Идентификация клиентов и~ТСП}\label{ch:kyc-kyb}
Идентификация физлица (KYC, \textit{Know Your Customer}) и~идентификация юрлица
или ТСП (торгово-сервисное предприятие; KYB, \textit{Know Your Business})
формируют профиль клиента~--- совокупность собранных и~оценённых сведений,
по~которой принимается решение по~каждой последующей операции. Комплаенс
в~платёжном бизнесе отвечает на~три вопроса: кого можно подключить, какие
сведения о~клиенте или ТСП уже проверены и~когда операцию нужно остановить.

\section{Идентификация при подключении физлиц}\label{sec:kyc-individuals}

\highlight{Идентификация физлица задаёт уровень доверия к~клиенту}. На~каждом
уровне оператор решает, можно ли считать человека тем, за~кого он себя выдаёт,
и~какой риск принимает, открывая ему следующий набор операций.

Проверка начинается с~минимального набора сведений и~доходит до~документальной
сверки и~дополнительных процедур там, где этого требует закон или профиль
риска~---
набор признаков клиента, по~которым оператор относит его к~уровню риска,
заданному Положением Банка России от~15.10.2015~№~499-П
\enquote{Об~идентификации клиентов в~целях ПОД/ФТ}~\cite{cbr-499p}. Чем меньше
сведений собрано при подключении, тем меньше доступных операций и~ниже лимиты;
Банк России прямо разъясняет это на~примере переводов и~электронных кошельков
по~упрощённой идентификации~\cite{cbr-banking-faq-identification}.
Автоматизация ускоряет подключение, но~не~снимает обязанность проверять
качество данных: ошибка при подключении редко ограничивается одним клиентом.

Стандартный набор проверок~--- сверка документов по~государственным источникам,
проверка по~перечням Росфинмониторинга и~иным санкционным спискам
(см.~гл.~\ref{ch:sanctions}), а~также выявление политически значимого лица
(PEP, \textit{politically exposed person})~--- человека, наделённого или ранее
наделённого значимой публичной функцией; в~процедурах противодействия
легализации (отмыванию) доходов и~финансированию терроризма (ПОД/ФТ) отдельно
учитывают также членов его семьи и~близких соратников и~применяют к~этой
категории усиленную проверку из-за повышенного коррупционного
риска~\cite{cbr-499p,fatf-pep-guidance}. Методология PEP восходит
к~рекомендациям FATF; о~приостановке членства РФ в~FATF и~текущей роли ЕАГ как
региональной \textit{FATF-style body} для СНГ~---
см.~раздел~\ref{sec:aml-fatf-eag}.

Для неидентифицированного пользователя электронных денежных средств (ЭДС)
161-ФЗ (статья~10) ограничивает остаток ЭДС суммой 15\,000~руб. в~любой момент
и~месячный оборот~--- суммой 40\,000~руб., и~эти ограничения действуют
до~прохождения упрощённой идентификации (без подтверждения личности
по~документу с~фотографией). После упрощённой идентификации лимит остатка ЭДС
увеличивается до~100\,000~руб., а~месячный оборот~---
до~200\,000~руб.~\cite{fz-161}. Для полной (персонифицированной, то~есть
с~очной или эквивалентной сверкой документа, удостоверяющего личность)
идентификации физлица-резидента~РФ лимит остатка установлен законом на~уровне
600\,000~руб.; дополнительные параметры могут определяться договором
с~оператором. Система должна хранить текущий статус идентификации клиента
и~применять соответствующие лимиты перед каждой операцией.

\subsection*{ЕСИА: упрощённая идентификация через инфраструктуру электронного правительства}

Основной канал упрощённой идентификации в~РФ~--- Единая система идентификации
и~аутентификации (ЕСИА), федеральная информационная система, созданная
Постановлением Правительства РФ от~28.11.2011~№~977 \enquote{О~ЕСИА} как часть
инфраструктуры электронного правительства~\cite{esia-pp977}. 115-ФЗ допускает
её использование кредитными организациями для упрощённой идентификации
физических лиц, ссылаясь на~инфраструктуру электронного правительства как
на~источник проверенных сведений~\cite{fz-115}.

Учётная запись ЕСИА имеет три уровня. \textbf{Упрощённая} (уровень~1)
подтверждена телефоном или email и~не~идентифицирует пользователя для целей
115-ФЗ. \textbf{Стандартная} (уровень~2) дополнительно требует СНИЛС
и~паспортные данные, прошедшие сверку с~реестрами Социального фонда России
и~МВД,~--- этого достаточно для упрощённой идентификации в~смысле статьи~7
115-ФЗ.
\textbf{Подтверждённая} (уровень~3) требует личного визита в~центр обслуживания
или подтверждения кодом из~заказного письма Почты России и~открывает полный
объём государственных услуг.

PSP или банк получает результат проверки через систему межведомственного
электронного взаимодействия (СМЭВ): запрос возвращает набор
подтверждённых атрибутов клиента из~ЕСИА вместо очного предъявления документов.
Делегированная идентификация (Tinkoff~ID, Сбер~ID и~подобные) использует ту же
инфраструктуру: оператор-партнёр, уже идентифицировавший клиента, передаёт
подтверждённые атрибуты получающему банку с~согласия пользователя.

\subsection*{ЕБС: дистанционная полная идентификация по~биометрии}

Полная (персонифицированная) идентификация без~визита в~отделение банка
с~2018~года реализуется через Единую биометрическую систему (ЕБС). Нормативная
основа~--- Федеральный закон от~31.12.2017~№~482-ФЗ, изменивший 115-ФЗ и~закон
об~информации и~информационных технологиях~\cite{fz-482,fz-115}. Биометрия
(голос и~изображение лица) собирается очно в~отделении банка и~хранится
в~государственной системе. При последующем удалённом обращении клиент проходит
подтверждение по~биометрии и~получает услугу без~визита в~отделение.

Оператор ЕБС с~16~декабря 2022~года~--- АО \enquote{Центр биометрических
технологий}, созданное Указом Президента РФ от~30.09.2022~№~693~\cite{ukaz-693}; ранее функции
оператора исполнял ПАО \enquote{Ростелеком}~\cite{ebs-overview}. К~30~сентября
2023~года банки передали в~ЕБС накопленные массивы биометрических данных;
с~1~марта 2026~года микрофинансовые организации обязаны идентифицировать
заёмщиков по~ЕБС для дистанционной выдачи займов.

Через ЕБС банк может предоставлять клиенту услуги, требующие полной
идентификации, без~очного визита: повышать лимит остатка ЭДС до~600\,000~руб.,
открывать счёт, выдавать карту. От~зарубежных аналогов~--- индийского Aadhaar,
эстонского e-Estonia, бельгийского eID~--- ЕБС отличается централизованной
государственной моделью с~банковской регистрацией: первое предъявление
биометрии по-прежнему требует физического присутствия в~банке-партнёре.

\subsection*{Атаки на~биометрию: \textit{presentation} и~\textit{injection}}

\highlight{Требование первого очного визита в~отделение~--- контрмера к~атаке
вбросом (\textit{injection})}. \textit{Presentation attack}~--- предъявление
устройству захвата фальшивого артефакта: распечатки лица, экрана с~фотографией,
маски, видео на~стороннем дисплее. \textit{Injection attack}~--- обход
устройства захвата: атакующий вбрасывает синтетическое видео (дипфейк)
или~подменённый поток прямо в~API верификации, минуя камеру.

Стандарты охватывают эти классы по-разному. ISO/IEC~30107-3 описывает
методологию тестирования \textit{presentation attack detection} (PAD); iBeta
Level~1 и~Level~2~--- стандартная отраслевая сертификация для~PAD на~основе
ISO~30107-3~\cite{iso-30107-3}. \textit{Injection attacks} этим стандартом
не~покрыты. Европейская техническая спецификация CEN/TS~18099 от~2024~года
и~готовящийся ISO~25456 работают с~этим классом атак~\cite{cen-ts-18099};
в~США NIST в~четвёртой редакции Digital Identity Guidelines (SP~800-63-4),
финализированной в~августе 2025~года, формально вводит \textit{injection
attack} как отдельный класс~\cite{nist-sp-800-63-4-2025}.

Число атак выросло с~распространением AI-генерации лиц. Один из~крупных
финансовых институтов зафиксировал за~январь~--- август 2025~года~8065 попыток
обхода \textit{liveness} через дипфейки~--- десятки попыток в~день
на~единичный канал~\cite{group-ib-deepfake,roc-injection-detection-2025}. Открытые платформы
\textit{deepfake-as-a-service} снизили требования к~навыкам атакующего;
статичная проверка живости (пассивный \textit{liveness}~--- по~артефактам
видеопотока) и~даже challenge-response (активный \textit{liveness}~---
моргнуть, повернуть голову) обходятся синтетическими моделями реального
времени.

Защита строится как многофакторная (\textit{multi-factor}) верификация
на~стороне канала идентификации. ЕБС реализует её через первое очное
предъявление: атакующий должен скомпрометировать и~биометрическую проверку,
и~контроль доступа в~отделение банка. Полностью удалённое подключение
без~физического первого шага оставляет возможной атаку вбросом, которую
PAD-сертификация по~iBeta Level~2 не~покрывает. При проектировании CMS
устойчивость биометрического канала оценивают по~CEN/TS~18099 или
NIST~SP~800-63-4, не~по~устаревшей ISO~30107-3.

\section{{EUDI} {Wallet} и~{eIDAS}~2.0}\label{sec:kyc-eudi-wallet}

\highlight{К~концу 2026~года все страны~ЕС обязаны выдавать гражданам
и~резидентам European Digital Identity Wallet}
(EUDI~Wallet)~\cite{eu-eidas-2-regulation}. Это часть Регламента 2024/1183,
известного как eIDAS~2.0, заменившего регламент~910/2014 в~части цифровой
идентичности. С~2027~года регулируемые отрасли~--- банки, телеком, госуслуги,
страхование~--- обязаны принимать кошелёк как канал аутентификации.

EUDI~Wallet работает по~модели избирательного раскрытия (\textit{selective
disclosure}): пользователь выбирает, какие атрибуты раскрыть проверяющей
стороне (\textit{relying party}). Можно подтвердить факт совершеннолетия
без~раскрытия даты рождения, факт резидентства без~раскрытия адреса, факт
юридической дееспособности без~раскрытия профессии. Технически это реализуется
через подтверждаемые удостоверения (\textit{verifiable credentials})
с~криптографическими доказательствами с~нулевым раскрытием знания (ZKP-классы).
Архитектурная и~эталонная модель (ARF)~--- техническая спецификация,
на~2025~год действует версия~2.8~--- описывает протоколы и~форматы
для~эмитентов, кошельков и~проверяющих сторон~\cite{eudi-wallet-arf}.

ЕБС~--- централизованная государственная система с~единым реестром
биометрических шаблонов; EUDI~Wallet~--- децентрализованная модель, где кошелёк
находится на~устройстве пользователя, а~эмитент атрибута (государство, банк,
университет) подписывает удостоверение (\textit{credential}), не~получая
информации о~местах его использования. ЕБС построена вокруг единого канала
верификации; EUDI~Wallet~--- вокруг интероперабельности между независимыми
сервисами и~странами.

Для~российского PSP с~европейскими клиентами или~корреспондентскими отношениями
EUDI~Wallet с~2027~года становится ещё одним стандартом удалённой идентификации
параллельно с~ЕБС. Системы хранения профиля клиента в~CMS должны поддерживать
оба формата: атрибуты из~ЕБС по~существующему формату и~подтверждаемые
удостоверения из~EUDI~Wallet по~ARF-схеме.

\section{Идентификация при подключении ТСП}\label{sec:kyb-merchants}

У~юридического лица проверяют регистрационные данные и~деловую конструкцию:
структуру собственности, фактический вид деятельности, возвраты, спорные
операции и~риск использования бизнеса как транзитной оболочки.
\highlight{Идентификация юрлица связывает регистрационные данные, владельцев
и~платёжное поведение в~профиль риска}.

Базовый пакет документов включает выписку из~реестра, данные директора
и~учредителей, сведения о~бенефициарном владельце (\textit{ultimate beneficial
owner}, UBO), банковские реквизиты и~описание бизнеса. Нестыковки в~структуре
владения или сайт, не~соответствующий заявленному виду деятельности,~--- повод
для дополнительных вопросов. Формально корректные документы не~снимают риск:
после подключения профиль сверяют с~наблюдаемым поведением по~операциям.
Логика идентификации по~115-ФЗ~\cite{fz-115}
и~499-П это прямо предусматривает: \highlight{кредитная организация должна
  установить данные самого клиента и~сведения о~бенефициарном
владельце}~\cite{cbr-499p}.

Код категории торгового предприятия (\textit{Merchant Category Code}, MCC) сам
по~себе нейтрален; правила сетей требуют корректно классифицировать ТСП
и~передавать правильный код категории. Для категорий повышенного риска
(\textit{high-integrity risk merchants} в~терминологии Visa) действуют
отдельные ограничения и~требования мониторинга~\cite{visa-core-rules}. Подмена
MCC~--- попытка скрыть фактический профиль бизнеса под~менее рискованной
категорией. Если заявленная категория не~сходится с~фактической деятельностью,
платёжный поток останавливают до~выяснения.

Модель платёжного фасилитатора (\textit{payment facilitator}, PayFac) переносит
ответственность за~идентификацию субмерчантов (\textit{sponsored merchants}~---
продавцов, подключённых через PayFac), их~KYB, текущий мониторинг и~разбор
споров на~саму платформу; содержание проверки остаётся прежним. Visa возлагает
на~эквайера ответственность за~PayFac и~его субмерчантов: до~начала обработки
нужно подтвердить регистрацию PayFac у~Visa, присвоить уникальные
идентификаторы самому PayFac и~его субмерчантам, получать отчётность по~их
активности и~следить за~корректным MCC~\cite{visa-core-rules}. Платформа
подключает субмерчантов быстрее, но~берёт на~себя собственные процедуры
идентификации и~частый мониторинг. Без них быстрое подключение превращается
в~быстрое накопление риска.

Глубина должной проверки (\textit{due diligence})~--- комплекса процедур
по~сбору и~оценке сведений о~клиенте~--- растёт вместе с~профилем риска ТСП:
расширяется пакет документов, учащается мониторинг, к~высокорисковым категориям
применяют плавающий резерв (\textit{rolling reserve})~--- удержание части
оборота ТСП на~отдельном счёте до~истечения срока оспаривания. Андеррайтинг
сверяет заявителя с~реестрами расторгнутых ТСП карточных сетей (MATCH
у~Mastercard, VMSS у~Visa; см.~гл.~\ref{ch:issuer-acquirer}): прежнее
отключение за~чарджбэки или фрод повышает уровень риска либо останавливает
подключение.

\practicenote{%
  При проверке ТСП основной признак риска~--- несоответствие заявленного MCC
  фактической деятельности.
}

Проверка ТСП состоит из~трёх шагов: сбор данных (документы, UBO, банковские
реквизиты в~профиль), решение (риск-ориентированный подход, RBA~---
  подробнее см.~гл.~\ref{ch:aml}~--- присваивает уровень риска и~определяет
глубину должной проверки) и~мониторинг после подключения (сравнение заявленного
с~наблюдаемым). Все три шага используют запись ТСП в~CMS, где регистрационные
сведения, бенефициары, MCC, лимиты и~резерв связаны общим идентификатором.
Несоответствие MCC заявленной деятельности система выявляет автоматически
только при~наличии второго независимого источника данных о~фактической
специализации продавца: анкеты эквайера, страницы оплаты, состава чеков.
Без~такого источника MCC остаётся самозаявленным, а~ручной разбор начинается
после первой жалобы. PayFac-модель добавляет к~записи уровень субмерчантов:
их~атрибуты хранятся в~CMS платформы на~той~же глубине, что и~атрибуты прямых
ТСП эквайера, иначе общий идентификатор не~связывает проверки.

\needspace{4\baselineskip}
\begin{table}[H]
  \begingroup
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{
        @{}B{0.18\textwidth}
        Y
        Y
        Y@{}
      }
      \toprule
      \headrow
      \thd{Критерий} &
      \thd{Низкий риск} &
      \thd{Средний риск} &
      \thd{Высокий риск} \\
      \midrule
      Примеры MCC &
      retail, SaaS (Software as a Service) &
      travel &
      crypto exchange,\newline gambling, adult \\
      Документы &
      стандартный пакет &
      расширенный пакет\newline + лицензии &
      расширенный пакет\newline + финансовая отчётность \\
      Мониторинг после подключения &
      квартальный &
      ежемесячный &
      еженедельный \\
      Плавающий резерв &
      нет &
      5--10\% &
      10--20\% \\
      \bottomrule
    \end{tabularx}
  \end{minipage}%
  \endgroup
  \caption{Критерии идентификации ТСП по~категориям риска.}\label{tab:kyb-risk}
\end{table}

\section{Мониторинг ТСП после подключения}\label{sec:merchant-monitoring}

Риск меняется после подключения, поэтому мониторинг сравнивает текущие объёмы,
географию и~долю возвратов с~профилем ТСП. Схемы типа \textit{bust-out}
(когда клиент или~ТСП длительное время ведёт себя добросовестно, чтобы
  нарастить лимиты, а~затем резко выводит средства; подробнее~---
в~гл.~\ref{ch:fraud}) и~попытки
использовать ТСП для~отмывания проявляются после подключения. Если правила
опираются только на~статический профиль, сигнал появляется поздно.

Сигналы для расследования~--- резкий рост оборота, нетипичная география
клиентов, высокий процент возвратов и~несоответствие MCC фактической
деятельности.

В~промышленных системах это надстройка над~авторизационной базой: агрегаты
по~ТСП, скользящие периоды, поиск выбросов и~очередь расследований для
аналитиков. При резком росте объёма у~ТСП команда получает сигнал сразу,
а~не в~конце месяца.
В~европейском регионе Visa требует от~эквайера сохранять ежедневные данные
по~обороту, среднему чеку, количеству операций, времени до~расчёта и~количеству
диспутов и~сравнивать их с~обычным профилем активности минимум
ежедневно~\cite{visa-core-rules}.

\subsection*{Цикл обновления данных по~уровню риска}

\highlight{499-П задаёт периодичность обновления сведений о~клиенте по~уровню
риска}: для клиентов высокого и~среднего риска~--- не~реже раза в~год, для
клиентов низкого риска~--- не~реже раза в~три года~\cite{cbr-499p}.
Внеочередное обновление обязательно при изменении сведений о~клиенте и~при
возникновении подозрений в~отношении его операций. Аналогичная логика
применяется и~к~ТСП: плановый пересмотр KYB-профиля по~уровню риска плюс
внеочередной триггер по~событию.

В~ПОД/ФТ-периметре цикл обновления~--- частая точка отказа. Идентификация
при~подключении проходит через шлюз с~интеграциями: ЕСИА, ЕБС, проверка
по~реестрам, формирование профиля. Обновление по~графику ведётся в~отдельной
очереди задач, куда запись клиента поступает по~таймеру перед контрольной
датой. Очередь распределяется по~аналитикам KYC/KYB-команды и~при высокой
нагрузке откладывается. В~сегменте среднего риска годовой интервал переносит
работу на~конец периода, и~декабрьское обновление превращается в~массовую
кампанию с~низким качеством разбора.

В~CMS у~каждого клиентского профиля должны быть две даты: последнее обновление
и~контрольный срок следующего. Триггер создаёт задачу за~две-четыре недели
до~контрольной даты. Без таймера в~записи клиента обновление превращается
в~годовой отчёт, а~годовой отчёт~--- в~предписание регулятора.

\section{Платформа \enquote{Знай своего клиента}}\label{sec:kyc-zsk}

\highlight{Банк России с~июля 2022~года ведёт собственную платформу оценки
риска юридических лиц и~ИП~--- \enquote{Знай своего клиента}, ЗСК}. Каждый
клиент получает одну из~трёх зон риска: зелёная~--- без~ограничений, жёлтая~---
усиленное наблюдение, красная~--- строгие ограничения вплоть до~отказа
в~обслуживании и~расторжения договора банковского
счёта~\cite{cbr-platform-zsk}. Оценка строится на~совокупности признаков:
профиль операций, контрагенты, отраслевая принадлежность, история регулятивных
обращений, связи с~уже маркированными лицами.

С~1~октября 2024~года Банк России открыл бесплатный публичный доступ к~сервису
проверки контрагентов~\cite{cbr-zsk-public-2024}. До~этой даты доступ имели
только кредитные организации; теперь любая компания может запросить категорию
ЗСК потенциального контрагента, и~часть KYB-проверки переходит к~самим ТСП.
Контрагент в~красной зоне~--- маркер высокого риска для~продавца независимо
от~внутреннего KYB; контрагент в~жёлтой зоне требует расширенной проверки
документов и~внеочередного обновления профиля.

Для банка ЗСК~--- внешний источник данных для~внутреннего RBA, а~не замена
KYB. Категория ЗСК поступает асинхронно от~Банка России, оператор
сравнивает её с~собственной оценкой клиента. Расхождения разбираются вручную:
если банк присвоил клиенту низкий риск, а~ЗСК отнесла его к~красной зоне,
оператор обязан пересмотреть профиль и~провести дополнительные процедуры
по~115-ФЗ.
Обратный сценарий (клиент в~зелёной зоне ЗСК, но~банк нашёл признаки высокого
риска) права на~снижение не~даёт: внутренняя оценка RBA остаётся приоритетной.

В~сентябре 2025~года Банк России анонсировал аналог ЗСК для~физических лиц,
направленный на~снижение числа ошибочных блокировок счетов добросовестных
клиентов. Для CMS это та же модель: платформа с~централизованным реестром
оценок риска, доступом для~кредитных организаций и~асинхронным потоком
обновления категорий. ЗСК для~физлиц использует ту же интеграционную точку CMS,
что и~текущая ЗСК для~юрлиц, но~с~отдельной таблицей и~собственной
классификацией.

\section{KYC/KYB как готовый сервис}\label{sec:kyc-industry-providers}

Большинство команд не~разрабатывает KYC-конвейер самостоятельно. Сегмент
\textit{compliance-as-a-service} предоставляет идентификацию физлиц и~юрлиц через
единый API: верификация документа с~селфи-фотофиксацией, биометрическое
сравнение, проверка по~санкционным и~PEP-спискам, сверка по~реестрам
юридических лиц. Одна интеграция даёт доступ к~десяткам источников данных,
которые иначе пришлось бы подключать поочерёдно.

Из крупных игроков рынка~--- Sumsub~\cite{sumsub-overview}, зарегистрированный
в~Лондоне в~2015~году выходцами из~Санкт-Петербурга под маркой
Sum~\&~Substance: ранние клиенты приходили из~СНГ, сейчас платформа обслуживает
банки и~финтехи в~десятках юрисдикций.
ComplyAdvantage~\cite{complyadvantage-overview}~--- лондонская платформа
финмониторинга: санкционная проверка (\textit{sanctions screening}),
мониторинг транзакций (\textit{transaction monitoring}) и~поиск негативных
упоминаний (\textit{adverse media}) в~одном API. На~западных рынках в~том же
классе работают Jumio, Onfido, Persona~--- с~акцентом на~верификацию документов
и~биометрию.

Выбор \enquote{строить или купить} определяется объёмом потока, профилем риска
клиентского сегмента и~ценой ошибки. Готовый сервис покрывает 80--90~\% типовых
сценариев и~ускоряет прохождение регуляторных проверок; собственный конвейер
оправдан там, где специфика клиентского потока и~рисков не~покрывается
стандартными правилами провайдера~--- у~крупных банков с~собственным аппетитом
к~риску и~у~финтехов, чей основной продукт~--- собственно идентификация.

\section{{Travel} {Rule} для {VASP}}\label{sec:kyc-travel-rule}

\highlight{Recommendation~16 FATF (Travel Rule) переносит требование KYC
из~банковского периметра в~криптообмены}. VASP (\textit{Virtual Asset Service
Provider}~--- криптобиржа, кастодиальный кошелёк, OTC-деск) обязан при~переводе
криптоактивов между двумя VASP передавать получающей стороне набор атрибутов
отправителя и~получателя: имя, адрес, идентификатор кошелька, иногда дата
рождения. Данные передаются вне~блокчейна (\textit{off-chain}) параллельно
с~ончейн-транзакцией, например через TRP или~Sumsub Travel Rule, и~используются
получающим VASP для~санкционной проверки и~аудитного следа.

К~2025~году Recommendation~16 внедрили~85 юрисдикций, ещё~14 готовят
внедрение~\cite{fatf-targeted-update-va-2025}. Порог применения различается:
в~ЕС и~Великобритании~--- 0~евро (применяется к~любой сумме), в~США~--- \$3000,
в~большинстве других юрисдикций~--- эквивалент~\$1000. В~ЕС действует
с~30~декабря 2024~года EU \textit{Transfer of Funds Regulation} (TFR,
регламент~2023/1113) вместе с~финальными руководящими указаниями
(\textit{guidelines}) EBA от~июля 2024~года~\cite{eba-travel-rule-2024}.

Для~российского PSP, работающего с~криптоэквайрингом через зарубежных
VASP-партнёров, это означает дополнительное KYC-требование на~стороне партнёра.
VASP-партнёр запрашивает у~PSP атрибуты плательщика по~Travel Rule
до~зачисления криптоактива; если данные неполны или~не~прошли санкционную
проверку получающей стороны, перевод останавливается. Российское
законодательство пока не~закрепило Recommendation~16;
для~трансграничных операций значение имеют требования партнёра в~зарубежной
юрисдикции, не~российский норматив.
