
\chapter{ПОД/ФТ}\label{ch:aml}
ПОД/ФТ~--- противодействие легализации (отмыванию) доходов
и~финансированию терроризма; 115-ФЗ объединяет эти два направления контроля.
Банковская функция, исполняющая эти обязательства~--- мониторинг операций,
формирование ФЭС, разбор сигналов,~--- называется финмониторингом
(\textit{anti-money laundering}, AML в~англоязычной практике). Платёжный
комплаенс по~ПОД/ФТ опирается на~115-ФЗ, подзаконные акты Банка России
и~Росфинмониторинга.

Международные стандарты заданы FATF (\textit{Financial Action Task Force},
Группа разработки финансовых мер борьбы с~отмыванием денег)~\cite{fatf-recs},
а~для СНГ (Содружество Независимых Государств) ту же методологическую роль
играет ЕАГ~--- Евразийская группа по~противодействию легализации преступных
доходов и~финансированию терроризма~\cite{eag-overview}; подробнее
см.~раздел~\ref{sec:aml-fatf-eag}.

\section{115-ФЗ и~платёжный бизнес}\label{sec:aml-115fz}

Федеральный закон от~07.08.2001~№~115-ФЗ \enquote{О~противодействии легализации
  (отмыванию) доходов, полученных преступным путём, и~финансированию
терроризма}~--- основа контроля ПОД/ФТ в~России~\cite{fz-115}. \highlight{Закон
  требует от~оператора знать клиента, контролировать операции и~при формальных
основаниях блокировать средства}.

Закон различает полную и~упрощённую процедуру идентификации (УПРИД),
а~подзаконные акты Банка России задают состав сведений и~документов
по~клиенту, представителю, выгодоприобретателю и~бенефициарному
владельцу~\cite{cbr-499p}. Регистрационных данных не~всегда достаточно: в~одних
случаях хватает минимального набора, в~других нужны документы, внешние реестры
и~дополнительные вопросы. Объём проверки зависит от~типа клиента, операции
и~уровня риска; пороги и~частные исключения регулятор пересматривает быстрее,
чем выходит редакция книги, поэтому здесь они не~фиксируются. Идентификация
физлиц и~ТСП подробно разобрана в~главе~\ref{ch:kyc-kyb}.

При мониторинге финансовых операций система выявляет операции, подпадающие
под~критерии обязательного контроля, и~отправляет сведения в~Росфинмониторинг.
Этим задача не~ограничивается: оператор выявляет и~операции, которые формально
ещё не~описаны в~законе, но~выбиваются из~нормального профиля клиента
по~поведению или контексту. Для этого нужны регламент, поток данных, порядок
проверки и~понятное решение по~результату; контроль по~одним формальным
критериям даёт слепые зоны или перегружает очередь ложными срабатываниями.

Обязательный контроль по~статье~6 115-ФЗ применяется к~конечному перечню
операций~\cite{fz-115}. По~сумме базовый порог 1\,000\,000~руб.\ работает для
операций с~наличными у~юрлиц (внесение и~снятие со~счёта), для покупки наличной
валюты физлицом и~для ряда смежных категорий; для сделок с~недвижимостью порог
поднят до~5\,000\,000~руб., для зачислений на~отдельные счета
по~гособоронзаказу~--- 600\,000~руб., для почтовых переводов~--- 100\,000~руб.
По~виду операция попадает в~обязательный контроль независимо от~суммы, когда
сторона находится в~перечне лиц, причастных к~экстремизму или терроризму, либо
в~смежных перечнях Росфинмониторинга. Контроль подозрительных операций
по~статье~7 обязывает оператора выявлять необычные и~подозрительные операции
по~собственным правилам внутреннего контроля; именно эту работу выполняет
программа выявления операций в~ПВК.

Сведения направляются в~Росфинмониторинг через личный кабинет~---
формализованным электронным сообщением (ФЭС). Сроки задают 115-ФЗ и~нормативные
акты Банка России и~Росфинмониторинга~\cite{fz-115,cbr-860p,rosfinmonitoring-oes}.

Состав и формат ФЭС регулируются Приказом Росфинмониторинга от~08.02.2022~№~18
\enquote{О~представлении в~Росфинмониторинг информации по~115-ФЗ} в~действующей
редакции~\cite{rosfinmonitoring-oes}, а~требования к~ПВК, на~которые опирается
логика выявления, устанавливает 860-П~\cite{cbr-860p}. В~инфраструктуре сборка
ФЭС строится как цепочка: программа выявления формирует запись с~кодом
сработавшего критерия; программа документального фиксирования дополняет её
реквизитами клиента и~контрагента из~программы идентификации; сборщик ФЭС
преобразует результат в~формализованное сообщение к~моменту отправки. Если поле
клиента в~платёжном журнале не~заполнено или не~нормализовано, ФЭС не~будет
сформировано. Качество этих полей проверяется в~платёжной системе заранее,
не~в~момент срабатывания.

В~международной практике ту же роль играют сообщения SAR (\textit{Suspicious
Activity Report}) и~STR (\textit{Suspicious Transaction Report}), направляемые
в~национальный финансово-разведывательный орган~--- например, FinCEN в~США.
По~функции они эквивалентны российскому ФЭС; по~составу полей и~регламенту
подачи прямого соответствия форм нет.

Если клиент или бенефициар попадает в~перечни лиц, связанных с~терроризмом или
экстремизмом, организация обязана применить меры по~замораживанию и~исполнить
предусмотренный законом порядок информирования~\cite{fz-115}. Технология
сопоставления имён и~передачи на~проверку разобрана в~главе~\ref{ch:sanctions}.

\subsection*{Правила внутреннего контроля по~860-П}

Идентификацию, мониторинг и~блокировку банк оформляет в~единый рабочий
регламент~--- правила внутреннего контроля (ПВК). Положение Банка России
от~18.06.2025~№~860-П \enquote{О~требованиях к~ПВК по~ПОД/ФТ}\footnote{В~силе
  с~13.08.2025; заменило 375-П. К~12.11.2025 кредитные организации обязаны были
привести ПВК к~новому составу.} задаёт действующий состав ПВК~\cite{cbr-860p}.

ПВК по~860-П состоит из~нескольких связанных программ. Программа
\textbf{идентификации} клиента, представителя, выгодоприобретателя
и~бенефициарного владельца отвечает на~вопрос, с~кем банк работает и~какие
сведения о~нём фиксирует. Программа \textbf{управления риском} задаёт классификатор
клиентов и~операций по~уровням риска и~пересмотр этих уровней по~событиям.
Критерии срабатывания, на~которые опирается мониторинг, описывает программа
\textbf{выявления операций}~--- обязательного контроля по~ст.~6, подозрительных
по~ст.~7 и~подозрительной деятельности. Состав сведений, формат и~сроки хранения
каждого решения закрепляет программа \textbf{аудита}. Учебный цикл сотрудников
по~ПОД/ФТ задаёт программа \textbf{обучения}; регламент самопроверки и~регулярный
отчёт ответственного сотрудника~--- программа \textbf{проверки внутреннего
контроля}.

В~коде это разделение сохраняется. Программа выявления операций реализуется
в~модуле классификатора, где объединяются пороги статьи~6, признаки подозрительных
операций статьи~7 и~набор перечней лиц, к~которым применяется обязательный
контроль независимо от~суммы. Журнал аудита фиксирует решение и~стабильный код
причины, по~которому это решение принято~--- иначе разбор возражения клиента,
запрос регулятора или ретроспективная оценка правил превращается в~ручной поиск
по~журналам.

В~примере классификатора \texttt{classify} работает над минимальной доменной
моделью: на~вход подаётся \texttt{Operation} с~суммой, категорией,
клиентом и~контрагентом, причём клиент~--- собственный тип \texttt{Client} с~id
и~уровнем риска (рисковый профиль~--- динамическое свойство клиента, а~не
отдельной транзакции). На~выходе возвращается \texttt{Verdict} с~решением
и~кодом причины. Для иллюстрации перечень категорий ст.~6 приводится условно,
а~RBA-ветка сведена к~булевой проверке уровня риска клиента с~коэффициентом 1/2
от~порога; в~рабочей системе оба значения берёт программа управления риском:

\codeexcerpt{Python}{samples/ch26-aml/aml_classifier.py}{71}{92}

Разделение статьи~6 и~статьи~7 в~коде представлено тремя ветками: обязательный
контроль по~сумме и~категории операции (ст.~6), участник из~перечня (тоже
ст.~6) и~подозрительная операция по~правилу из~ПВК (ст.~7).
Каждая ветка сохраняет стабильный код причины (\texttt{threshold:cash\_deposit},
\texttt{party\_in\_list}, \texttt{rba:high\_risk\_client}) в~Verdict. Программа
документального фиксирования по~860-П имеет другие коды, здесь же логика
приведена для иллюстрации.

ПВК~--- внутренний документ организации, но~Банк России и~Росфинмониторинг
проверяют его по~двум критериям: наличие всех программ в~действующей редакции
и~фактическое соответствие правил тому, как работает система. Неполнота правил
или разрыв между документом и~работающей системой~---
типовые предписания по~ПОД/ФТ.

\subsection*{Риск-ориентированный подход}

Программа управления риском в~860-П требует от~банка применять
риск-ориентированный подход (в англоязычных документах~-- \textit{risk-based
approach}, RBA) во~всех процедурах ПОД/ФТ. Принцип RBA изначально сформулирован
в~Рекомендации~1 FATF и~развёрнут в~отраслевом руководстве FATF для банковского
сектора (октябрь 2014~года)~\cite{fatf-recs,fatf-rba}. В~российской нормативной
базе принципы, аналогичные RBA, закреплены в~499-П (идентификация и~оценка риска
клиента)~\cite{cbr-499p} и~860-П (применение оценки к~мониторингу и~выявлению
подозрительных операций)~\cite{cbr-860p}.

При RBA три параметра зависят от~уровня риска клиента: глубина сбора сведений
на~входе, чувствительность мониторинга и~цикл пересмотра данных. Для низкого
риска оператор обходится минимальным набором сведений, для высокого
запрашивает расширенный пакет, привлекает внешние источники и~оценивает
структуру владения. По~мере роста риска порог выявления подозрительных
операций сдвигается к~меньшим суммам, а~правила срабатывают на~большем числе
ситуаций. Цикл обновления данных и~пересмотра уровня для высокого риска короче,
чем для низкого (см.~раздел~\ref{sec:merchant-monitoring}).

В~примере выше RBA проявляется веткой \texttt{rba:high\_risk\_client}: операция,
формально не~дотягивающая до~порога обязательного контроля, для высокорискового
клиента попадает в~очередь подозрительных. Коэффициент~--- половина, треть,
четверть формального порога~--- задаётся не~законом, а~программой управления
риском. ПВК документирует коэффициент и~обоснование, журнал аудита фиксирует,
что решение принято именно по~этой ветке. На~запрос регулятора банк предъявляет
конкретный коэффициент и~конкретную запись журнала, а~не формулу \enquote{мы
внимательно смотрим за~высокорисковыми клиентами}.

\subsection*{Алгоритмы детекции дробления}

Программа выявления операций совмещает формальные критерии статьи~6
и~поведенческие схемы. Самая частая из~них~--- дробление
(\textit{structuring}): клиент разбивает крупную сумму на~несколько операций
ниже порога, чтобы избежать формального обязательного контроля.

Методические рекомендации Банка России от~21.07.2017~№~19-МР
\enquote{О~корпоративных картах юридических лиц и~ИП} предписывают кредитным
организациям проводить \enquote{не~реже одного раза в~неделю мониторинг операций
  \dots{} включая анализ характеристик операций, указывающих на~возможное
дробление (разделение) крупных сумм на~меньшие операции}~\cite{cbr-19mr}. Парные
Методические рекомендации от~21.07.2017~№~18-МР \enquote{О~подходах к~управлению
риском ПОД/ФТ} задают общий подход к~RBA в~этой работе~\cite{cbr-18mr};
Методические рекомендации Банка России от~29.02.2024~№~4-МР \enquote{Об~усилении
контроля за~операциями физических лиц} расширяют его на~переводы
физлиц~\cite{cbr-4mr}. Конкретные коды необычных операций, по~которым
формируется ФЭС, перечислены в~приложении к~тому же Приказу~№~18~\cite{rosfinmonitoring-oes}.

19-МР задаёт частоту мониторинга (не~реже раза в~неделю) и~оставляет
выбор алгоритма банку. Три правила со~скользящими окнами выявляют типовые
формы дробления: накопление мелких переводов по~одному счёту;
веер от~одного отправителя многим получателям; зеркальный веер
от~многих отправителей одному получателю.

У~всех трёх правил общий интерфейс. Метод \texttt{observe} принимает
\texttt{Event} (поля \texttt{ts}, \texttt{source}, \texttt{destination},
\texttt{amount\_kopecks}) и~возвращает \texttt{None} либо
\texttt{StructuringHit} с~типом срабатывания (\texttt{sub\_threshold},
\texttt{fan\_out}, \texttt{fan\_in}) и~счётом, по~которому зафиксировано
срабатывание. Источник времени правило не~задаёт: рабочий код передаёт
в~\texttt{ev.ts} результат \texttt{time.monotonic()}, тест~--- любую
монотонно возрастающую последовательность секунд.

\codeexcerpt{Python}{samples/ch26-aml/structuring.py}{1}{26}

\textbf{Sub-threshold velocity}~--- индекс по~одному счёту-источнику с~подсчётом
числа операций и~общей суммы в~окне. Срабатывает, когда за~окно (обычно неделя
по~19-МР, иногда сутки или час у~активных каналов) накапливается N~операций
общей суммой выше параметра ПВК (обычно равного порогу обязательного контроля
по~ст.~6) при том, что каждая отдельная операция меньше порога ст.~6.
Англоязычная литература называет это \enquote{микроструктурированием}
(\textit{microstructuring})~--- дроблением до~уровня, на~котором отдельный
платёж не~пересекает порог отчётности. Схема зафиксирована вместе с~Bank
Secrecy Act США 1970~года и~его порогом \$10\,000~\cite{garg-aml-2025}; с~тех
пор каждая юрисдикция с~контролем порога также вводит контроль дробления.

\codeexcerpt{Python}{samples/ch26-aml/structuring.py}{29}{58}

\textbf{Fan-out}~--- один счёт-источник в~коротком временном окне переводит
небольшие суммы на~много разных счетов. Это смурфинг (\textit{smurfing}) через
подставные счета: реальный плательщик проводит поток через смурфов~--- людей,
на~чьё имя криминальная сторона открывает счета на~короткий срок, чтобы
разорвать видимую связь между источником средств и~их
назначением~\cite{garg-aml-2025}.

В~ранних правилах пары отправитель--получатель учитывались порознь: переводы
A~$\to$~B и~A~$\to$~C попадали в~разные счётчики. Fan-out агрегирует поток
по~одному отправителю независимо от~получателя; суммы выше половины порога
ст.~6 правило игнорирует~--- такие операции заметны и~поодиночке.

\codeexcerpt{Python}{samples/ch26-aml/structuring.py}{61}{87}

\textbf{Fan-in}~--- зеркальная схема: много разных счетов-источников
переводят небольшие суммы на~один счёт-получатель. Та же логика смурфинга
с~противоположной стороны: смурфы получают мелкие суммы из~разных источников
и~сводят их на~один контролируемый счёт получателя. Индекс строится
по~получателю; отсечка по~сумме та~же, что в~fan-out.

\codeexcerpt{Python}{samples/ch26-aml/structuring.py}{90}{116}

Каждое правило поддерживает индекс по~своему ключу: \texttt{SubThresholdVelocity}
и~\texttt{FanOut} индексируют по~\texttt{source}, \texttt{FanIn}~---
по~\texttt{destination}. Окна не~зависят друг от~друга, и~срабатывание одного
правила не~мешает другому: один и~тот же поток может одновременно сформировать
\texttt{sub\_threshold} (по~сумме за~неделю) и \texttt{fan\_out} (по~числу
получателей за~тот же интервал).

\importantnote{%
  Часто путают \enquote{смурфов} и~\enquote{дропперов}, потому что все они
  временно предоставляют свои счета для незаконных финансовых потоков.
  Но~за~смурфом стоят нелегальные доходы (наркотики, коррупция, теневой оборот),
  которые отмываются~--- это зона финмониторинга по~115-ФЗ. Дроппер~же
  принимает деньги, украденные у~жертв через фишинг и~социальную инженерию,
  и~переводит их дальше; его разбирает антифрод по~161-ФЗ и~851-П, а~законодательный
  ответ закреплён в~44-ФЗ (см.~раздел~\ref{sec:aml-qiwi}). Детектор
  fan-out/fan-in/sub-threshold выявляет обе схемы одинаково; различается
  следующий порядок разбора~--- смурфинг передаётся финмониторингу,
  дропперство~--- антифроду.
}

\textbf{Графовые модели} расширяют анализ. Метод GARG-AML (\textit{Graph-Aided
Risk Grading for Anti-Money Laundering}, 2025) строит над матрицей смежности
транзакционного графа признаки плотности (\textit{density-based}) и~распознаёт
восемь типов структур: fan-out, fan-in, gather-scatter, scatter-gather, simple
cycle, bipartite, stack и random~\cite{garg-aml-2025}. Принципиальная
разница~в том, что правила выше выявляют дробление на~одном переходе (источник
раздаёт получателям или собирает от~них), GARG-AML распознаёт цепочки от~A через
посредников к~B, где каждый отдельный шаг подпороговый, но~связность графа
выдаёт намерение. Цена такого подхода~--- поддержание обновляемого графа платежей
и~снижение интерпретируемости вывода. В~сложных системах графовая
(\textit{graph-based}) надстройка работает поверх правил (\textit{rule-based}),
не~заменяя их.

\highlight{Каждая сработавшая схема попадает в~ту же очередь ручного разбора,
что и~операции обязательного контроля по~ст.~6} (раздел~\ref{sec:aml-false-positives}):
алгоритм создаёт запись с~кодом причины (\texttt{sub\_threshold},
\texttt{fan\_out}, \texttt{fan\_in}), её разбирает первая линия, а~дело
передаётся на~вторую~--- порядок общий с~операциями обязательного контроля.
Без калибровки RBA доля ложно-положительных результатов при~поиске дроблений
особенно высока: интенсивность, которая для одного клиента~--- нормальный
поток, для другого~--- явная схема обхода порога.

Банк России при~надзоре за~кредитной организацией проверяет рабочую систему
ПОД/ФТ целиком: формальные правила, подготовку сотрудников и~порядок обработки
выявленных случаев.

\needspace{8\baselineskip}
\section{Ложные срабатывания финмониторинга}\label{sec:aml-false-positives}

Программа выявления операций неизбежно даёт ложные сигналы. Доля ложных
срабатываний (\textit{false positives}, FP) в~финмониторинге у~банков
по~отраслевым обсуждениям держится в~районе 85--95\,\% от~общего числа
сигналов, а~в~системах на~одних правилах без~калибровки доходит
до~95--98\,\%; конкретные цифры оператор не~раскрывает, порядок виден по~отчётам
вендоров и~консультантов (Nice Actimize, FICO TONBELLER, SAS, Oracle FCCM).
Низкая базовая частота настоящего отмывания делает поток FP ожидаемым
результатом любой разумно чувствительной программы выявления.

\highlight{Сработавший сигнал приостанавливает операцию до~решения аналитика}.
Классификатор формирует сигнал, операцию приостанавливают, разбор ведётся
по~записи журнала. Аналитик первой линии оценивает признаки: собирает
базовый контекст (профиль клиента, история операций, связанные стороны, внешние
источники) и~принимает одно из~двух решений~--- закрыть разбор как FP
с~кодом причины в~журнале (тогда операция исполняется зачислением) или
передать на~вторую линию (операция остаётся в~приостановке).

Вторая линия ведёт углублённую проверку (в англоязычной литературе употребляется
\textit{enhanced due diligence}, EDD): запрашивает у~клиента документы
по~операции, проверяет связанные счета, сверяется с~накопленными ранее данными.
По~итогам аналитик второй линии готовит ФЭС в~Росфинмониторинг или меру
по~115-ФЗ (отказ в~проведении операции, замораживание средств) и~передаёт
на~подпись ответственному сотруднику по~ПОД/ФТ; либо закрывает дело как FP.

Скорость обработки определяется характером операции. Подозрение на~финансирование
терроризма требует немедленного разбора. Разбор операции по~правилу
мониторинга в~стандартном случае закрывается за~1--3 рабочих дня,
а~периодический пересмотр уровня
риска клиента проводится по~графику программы управления риском. Сроки задаёт
операционный риск: каждый день в~приостановке увеличивает вероятность клиентской
жалобы. По~истечении срока приостановки операция исполняется,
и~отказ в~её проведении уже невозможен; после этого остаются только направление
ФЭС в~Росфинмониторинг и~решение о~прекращении обслуживания клиента.
Замораживание~--- отдельный режим по~ст.~7~п.~1~подп.~6: применяется
только при попадании клиента или контрагента в~перечень лиц,
причастных к~экстремизму или терроризму.

Скрытое снижение чувствительности быстро разгружает очередь, но~за~квартал
может довести систему до~регуляторного нарушения. Сдвиг порога вверх
без~обновления риск-оценки сокращает FP пропорционально, но~одновременно сокращает
обнаружение настоящих случаев. Регулятор
проверяет программу выявления по~эффективности, а~не по~числу разобранных
операций~--- сколько направленных ФЭС привели к~делам, сколько мер
по~замораживанию применено по~результатам собственного мониторинга. Программа,
в~которой за~квартал не~направлено ни одного ФЭС, требует такого же объяснения,
как и~программа, направившая сто тысяч.

Устойчивый способ снизить FP~--- добавлять признаки в~оценку риска и~адаптировать
правила под~новые источники: типологии 860-П, информационные письма
Росфинмониторинга, опубликованные расследования ЕАГ. Чем точнее RBA-калибровка,
тем меньше шума и~тем больше выявленных реальных случаев. Это задача программы
управления риском, а~не аналитиков на~линиях разбора: ни первая, ни вторая
линия пороги не~меняют. Первая закрывает разбор или передаёт его на~вторую,
вторая ведёт EDD и~готовит ФЭС~--- обе применяют уже настроенные правила.

\practicenote{%
  Очередь финмониторинга измеряется в~часах, требуемых для её обработки, а~не
  в~количестве операций. Если очередь растёт быстрее найма сотрудников
  мониторинга, начнётся просрочка регуляторных сроков и~рост отказов
  по~необработанным операциям.

}
\section{Отзыв лицензии у~КИВИ~Банка}\label{sec:aml-qiwi}

Банк России отозвал лицензию у~КИВИ~Банка приказом
от~21.02.2024~№~ОД-266~\cite{cbr-qiwi-license-2024}. В~официальном пресс-релизе
регулятор указал на~систематические нарушения требований законодательства
по~ПОД/ФТ, вовлечённость банка в~высокорисковые операции, включая переводы
в~пользу криптообменников и~нелегальных онлайн-казино, а~также на~случаи
открытия кошельков QIWI с~использованием персональных данных граждан без их
ведома.

115-ФЗ требует от~банков идентифицировать клиентов и~проводить контроль
операций; открытие кошельков без ведома граждан означает, что процедура
идентификации либо не~выполнялась, либо не~проверялась системой контроля.
Переводы в~пользу криптообменников и~казино становятся проблемой тогда, когда
мониторинг транзакций (автоматическая проверка операций по наборам правил
и~скоринговым моделям) не~маркирует их как высокорисковые или маркирует,
но~сигнал не~передаётся на~ручной разбор. Оба сбоя проявляются в~системе:
отсутствует автоматическое правило для усиленной проверки клиента или неполон
журнал аудита по~спорным транзакциям.

\importantnote{Законодательный ответ на~ту~же практику~--- Федеральный
  закон от~20.02.2026~№~44-ФЗ \enquote{Об~ограничении идентификации физических лиц
  банковскими платёжными агентами}~\cite{fz-44}: с~03.03.2026 БПА не~вправе
  идентифицировать физлиц, выдавать карты и~открывать электронные кошельки.
  Пояснительная записка опирается на~выявленные Банком России случаи незаконного
  использования персональных данных для~открытия кошельков без~ведома граждан
  и~на~борьбу с~дропперством. Идентификация физлица возвращена в~банк;
  БПА-агрегатор по~ст.~14.1 161-ФЗ сохраняет идентификацию
ЮЛ/ИП-субмерчантов.}

Операционный риск ПОД/ФТ для платёжного бизнеса не~ограничивается штрафами:
отзыв лицензии у~ключевого расчётного банка сразу останавливает каналы приёма
и~выплат у~всех его клиентов. Бизнесу с~зависимостью от~одного платёжного
провайдера нужен заранее проверенный план непрерывности~--- альтернативный
провайдер, резервные счета и~порядок переключения.

\section{FATF и~ЕАГ для СНГ}\label{sec:aml-fatf-eag}

FATF задаёт международные стандарты через рекомендации, взаимные оценки
и~публичные списки юрисдикций под~усиленным
наблюдением~\cite{fatf-recs,fatf-increased-monitoring}. С~24~февраля 2023~года
членство Российской Федерации в~FATF
приостановлено~\cite{fatf-russia-suspension-2023}: формально это означает, что
Россия не~участвует в~выработке решений FATF, не~направляет своих представителей
в~её рабочие группы и~не подвергается очередным взаимным оценкам в~стандартном
порядке. В~СНГ роль региональной \textit{FATF-style body} (организации,
действующей по~методологии FATF) играет ЕАГ~--- Евразийская группа
по~противодействию легализации преступных доходов и~финансированию терроризма.
ЕАГ проводит взаимные оценки государств региона и~публикует методологические
документы, на~которые опираются национальные регуляторы стран
СНГ~\cite{eag-overview,eag-mutual-evaluations}.

После приостановки членства стандарты FATF продолжают влиять на~платёжный бизнес
в~России косвенно. Банки-корреспонденты и~платёжные посредники в~третьих
юрисдикциях оценивают риск через рекомендации FATF и~публичные списки. Крупные
банки практикуют политику снижения контрагентского риска
(\enquote{\textit{de-risking}}~--- отказ от~целых классов клиентов или
юрисдикций вместо точечного управления риском по~каждому отношению), то~есть
сокращают или полностью прекращают отношения с~такими клиентами
и~странами~\cite{fatf-correspondent-banking}. Для российского оператора это
означает усложнение открытия и~поддержания корреспондентских счетов в~валютах
недружественных стран~--- дополнительные проверки на~стороне контрагента
и~снижение доступности канала.

\practicenote{%
  Перед выходом в~новую юрисдикцию проверяют оценку ЕАГ для стран СНГ либо FATF
  для остальных, последнюю публичную взаимную оценку страны и~местную практику
  ПОД/ФТ. Если оценка или практика вызывает сомнение, заранее закладывается
  запас по~времени и~каналам расчёта.

}

\section{Блокчейн-аналитика для AML за~рубежом}\label{sec:aml-blockchain-analytics}

Блокчейн-аналитика отвечает на~вопрос, на~который у~банка нет источника
в~банковской платёжной телеметрии: связан~ли криптокошелёк, с~которого
пришли средства, с~миксером (\textit{mixer}~--- сервис анонимизации
криптоактивов), даркнет-площадкой, оплатой вымогателям (\textit{ransomware})
или санкционным адресом.

На~рынке выделяются три игрока. \textbf{Chainalysis}~--- крупнейший по~охвату,
основной поставщик аналитики для IRS-CI и~FBI; в~2022~году выделил подразделение
Chainalysis Government Solutions для~работы с~американскими
ведомствами~\cite{chainalysis-overview}. \textbf{Elliptic} (Лондон, основана
в~2013~году) декларирует мониторинг около 98~\% объёма торгов криптоактивами;
основные клиенты~--- банки и~финразведки Великобритании и~ЕС. \textbf{TRM~Labs}
(Сан-Франциско, 2018~год) в~феврале 2026~года оценён в~\$1\,млрд по~раунду
Series~C под~Blockchain Capital; развивает ИИ-скоринг и~трассировку
между блокчейнами (\textit{cross-chain}) в~реальном времени.

Инструменты ведут таблицу связей адресов по~собственной кластеризации
(объединение адресов, контролируемых одним кошельком) и~открытым типологиям
(известные миксеры, биржи, адреса криминальных сервисов). Клиент передаёт
вендору адрес контрагента и~получает оценку риска и~метки источника,
не~раскрывая отдельные операции. Результат добавляется
в~авторизационный или послеавторизационный мониторинг наравне с~профилем
клиента и~атрибутами контрагента.

Спрос поддерживают регуляторные требования. В~ЕС с~2023~года действует
Регламент~(ЕС) 2023/1113 о~переводах криптоактивов~--- адаптация
\textit{travel rule} FATF (Рекомендация~16, пороговое значение \$1\,000)
к~европейскому рынку;
параллельно действует MiCA~--- Регламент~(ЕС)~2023/1114 о~рынке
криптоактивов. Оба требуют от~поставщиков услуг с~криптоактивами
(CASP в~европейской терминологии~--- эквивалент VASP, \textit{virtual asset
service provider}, в~терминах FATF) передавать данные отправителя
и~получателя при переводах выше порога, что без~кластеризации адресов
нереализуемо~\cite{eba-travel-rule-2024}.

OFAC включил Tornado~Cash в~санкционный список SDN 8~августа 2022~года;
американские банки и~биржи обязаны были блокировать любые взаимодействия
с~адресами миксера, и~без блокчейн-аналитики выявить такие переводы
невозможно. В~ноябре 2024~года Апелляционный суд пятого округа
(\textit{Fifth Circuit}) постановил, что смарт-контракты Tornado~Cash
не~являются \enquote{собственностью} в~смысле санкционного закона и~санкции
против них недействительны; OFAC исключил Tornado~Cash из~SDN 21~марта
2025~года. Метки риска в~блокчейн-аналитике после исключения не~изменились:
средства, прошедшие через миксер, по-прежнему помечаются как
высокорисковые, поскольку факт миксации от~санкционного статуса
не~зависит.
