
\chapter{Управление отказами}\label{ch:decline-management}

Покупатель на~странице оплаты видит одно сообщение: платёж не~прошёл.
За~ним стоят разные коды ответа: один допускает повтор после паузы,
другой указывает на~проблему маршрута при~исправном счёте клиента, третий
запрещает повтор с~теми же реквизитами. \highlight{Различить эти
  случаи нужно до~того, как система начнёт повторять заведомо безнадёжные
попытки}.

\needspace{4\baselineskip}
\section{Структура отказа}\label{sec:decline-anatomy}

Деление кодов на~\enquote{мягкие} и~\enquote{жёсткие}~--- эвристика
продавца. Visa группирует коды отказов (\textit{decline response codes})
на~категории \enquote{Issuer will never approve}, \enquote{Issuer cannot
approve at this time}, \enquote{Data quality} и~\enquote{Generic}; Mastercard
отдельно запрещает дополнительные авторизационные запросы по~CNP для части
кодов отказов~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}. Продавцу важно одно: какое
действие разумно после конкретного кода.

Мягкий отказ (\textit{soft decline}) означает, что транзакция отклонена
по~вр\'{е}менной или устранимой причине: временный лимит, поведенческий фильтр,
недоступность сервиса. В~рабочей классификации сюда попадают \texttt{51}
Insufficient Funds, \texttt{61}~Exceeds Withdrawal Amount Limit, \texttt{65}
Exceeds Withdrawal Frequency Limit и~часть общих (\textit{generic}) кодов вроде
\texttt{05}, если схема вообще допускает повтор и~ТСП остаётся в~пределах
лимитов повторов~\cite{visa-core-rules}.

Жёсткий отказ (\textit{hard decline}) означает, что ту же операцию с~теми же
данными повторять бессмысленно или прямо запрещено правилами. Базовые
примеры~--- \texttt{04} Pick Up, \texttt{14} Invalid Account
Number\footnote{В~актуальной редакции Visa Core Rules код~\texttt{14} отнесён
  к~категории~1 (Issuer will never approve); для продавца это жёсткий отказ~---
повтор с~теми же реквизитами бессмысленен, нужен новый PAN.}, \texttt{41} Lost
Card и~\texttt{43} Stolen Card. Они либо указывают на~неверные реквизиты, либо
на~карту, с~которой продолжать операцию нельзя, и~поэтому требуют другого
платёжного реквизита или ручной проверки~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}.

\texttt{54} Expired Card для Visa относится к~категории Data quality, поскольку
схема прямо трактует его как случай, где нужно перепроверить платёжную
информацию. У~Mastercard правило сформулировано иначе: для CNP ТСП не должен
инициировать дополнительные авторизационные запросы по~той же операции с~тем же
PAN и~сроком действия~--- повторять тот же запрос без~новых реквизитов
нельзя~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}.

Технические и~маршрутные коды стоят отдельно. \texttt{91} Issuer Unavailable
и~\texttt{96} System Malfunction говорят о~доступности эмитента или маршрута,
не~о~состоянии счёта. Для них схема допускает повторные попытки в~пределах
лимитов; сначала нужно убедиться, что проблема в~доступности пути, а~не~в~карте.
\texttt{01} Refer to Card Issuer слепо повторять нельзя: код указывает на~иной
канал или дополнительное действие со~стороны держателя либо
эмитента~\cite{visa-core-rules}.

Visa и~Mastercard группируют коды отказов под собственные задачи, а~не~под
рабочий сценарий продавца. Visa Core Rules делят коды на~Category~1--4 ради лимитов повторов
и~санкций за~их нарушение; Mastercard Transaction Processing Rules часть
запретов привязывает к~контексту операции~--- CNP retries после~\texttt{54}
запрещены отдельной нормой (в~Visa-классификации этот код относится
  к~Data~quality, у~Mastercard тот же \texttt{54} попадает в~Lifecycle Declines
  и~сопровождается MAC~01 с~указанием на~Account
Updater)~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}. У~продавца вопрос другой: какой
следующий шаг возможен после конкретного отказа. Тот же код в~разных потоках
читается по-разному: \texttt{51} в~подписке~--- повтор через 24--48~часов,
в~разовой покупке~--- немедленное предложение другого инструмента.

\begin{table}[H]
  \begingroup
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{4pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{minipage}{\textwidth}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}Y Y Y@{}}
      \toprule
      \cellcolor{Bad!16}\textbf{Не повторять ту же операцию}
      &
      \cellcolor{Warn!18}\textbf{Нужны новые данные / пауза}
      &
      \cellcolor{AccentA!14}\textbf{Технический / другой путь}
      \\
      \midrule
      \cellcolor{Bad!4}\textbf{04 Pick Up}\newline прекратить; запросить другой реквизит
      \newline\textbf{14 Invalid Account}\newline проверить PAN
      \newline\textbf{41 Lost Card}\newline карта утеряна; прекратить
      \newline\textbf{43 Stolen Card}\newline карта украдена; прекратить
      &
      \cellcolor{Warn!5}\textbf{54 Expired Card}\newline обновить срок
      действия или PAN; в~Mastercard CNP не повторять тот же PAN+expiry
      \newline\textbf{51 Insufficient Funds}\newline пауза; без~цикла повторов
      \newline\textbf{61 Exceeds Limit}\newline проверить сумму и~лимит
      \newline\textbf{62 Restricted Card}\newline смотреть контекст и~правила схемы
      \newline\textbf{65 Freq. Limit}\newline дождаться сброса лимита
      \newline\textbf{05 Do Not Honor}\newline общий отказ; только в~пределах лимитов схемы &
      \cellcolor{AccentA!5}\textbf{91 Issuer Unavailable}\newline
      проблема доступности маршрута или эмитента
      \newline\textbf{96 System Malfunction}\newline технический сбой;
      сначала зафиксировать финальный статус
      \newline\textbf{01 Refer}\newline нужен иной канал или действие банка
      \newline\textbf{таймаут}\newline подтвердить финальный статус,
      затем контролируемый повтор \\
      \bottomrule
    \end{tabularx}
    \par\smallskip
    \tablenote{Точная схема сложнее этой таблицы: Visa делит
      коды отказов на~Category~1/2/3/4,
      а~Mastercard отдельно запрещает часть CNP retries. Здесь
      показан только первый рабочий вопрос:
      прекращать операцию, обновлять данные или работать с~доступностью
    маршрута.}
  \end{minipage}%
  \endgroup
  \caption{Рабочая классификация кодов ответа по~следующему действию.}\label{tab:decline-codes}
\end{table}

\section{Значение кодов ответа}\label{sec:decline-response-codes}

Код ответа эмитента не объясняет причину отказа: за~одним и~тем же кодом стоят
десятки причин, и~без дополнительных данных истинную причину не узнать.

\texttt{05} Do Not Honor формально означает \enquote{не проводите операцию}
и~не раскрывает конкретную причину. За~ним могут стоять антифрод, дневной
лимит, несоответствие поведенческому профилю клиента, временная блокировка
в~приложении или внутренняя политика эмитента по~конкретному MCC. Часть причин
временная и~исчезает сама, часть постоянная, поэтому \texttt{05} трактуют
с~осторожностью. У~Visa общие коды отказов (\textit{generic decline response
codes}) сведены в~отдельную Category~4 и~должны использоваться только там, где
не~подходит более точное значение, поэтому \texttt{05} читается как отказ
без~расшифровки~\cite{visa-core-rules}. Эмитент намеренно не раскрывает причину
через конкретный код: детальный код~--- информация, полезная атакующему. Если
\texttt{51} точно означает нехватку средств, злоумышленник с~набором
украденных карт отбросит карты без~доступного остатка и~сосредоточится
на~картах с~доступным лимитом. Возвращая \texttt{05}, эмитент не даёт атаке
перебором краденых учётных данных (\textit{credential stuffing}) данных
о~состоянии счёта.

\texttt{51} Insufficient Funds тоже не сводится к~буквальному прочтению. Для
дебетовых карт он часто означает нехватку средств на~счёте, для кредитных~---
превышение лимита, а~у~некоторых эмитентов~--- универсальную форму мягкого
отказа, когда раскрывать точную причину они не хотят.

\texttt{54} Expired Card в~таблице категорий кодов отказа Visa Core Rules
относится к~классу Data quality, а~в~Visa Token Service (VTS) PAN Lifecycle
прямо предусмотрены обновление PAN, срока действия и~обновления Visa Account
Updater (VAU). В~потоках с~повторными списаниями и~сохранёнными реквизитами
карт после \texttt{54} проверяют не возможность повтора, а~факт получения
обновлённых реквизитов. У~Mastercard ту же задачу закрывает Automatic Billing
Updater (ABU), который публично позиционируется как способ держать платёжные
реквизиты актуальными и~избегать
отказов~\cite{visa-core-rules,mc-abu}.\footnote{Детали сервисов обновления реквизитов:~\cite{visa-vts,visa-vau,mc-bill-pay-solutions}.}

\texttt{91} и~\texttt{96}~--- технические коды о~доступности эмитента или
маршрута, не~о~состоянии карты или счёта. В~Visa оба кода попадают в~классы,
где повторы разрешены в~пределах лимитов, заданных схемой. Если такие коды
доминируют в~статистике, проблема в~сети, маршрутизации или доступности
хоста~\cite{visa-core-rules}.

Мягкие отказы, связанные с~аутентификацией, образуют отдельную категорию.
Код~\texttt{65} в~исходной ISO~8583/Visa-семантике означает Exceeds Withdrawal
Frequency Limit, когда нужно дождаться сброса лимита частоты; в~европейском
контексте Strong Customer Authentication (SCA, усиленная аутентификация
плательщика) Mastercard тот же \texttt{65} используется в~качестве soft
decline, по~которому эмитент готов одобрить операцию после повторной
аутентификации по~протоколу 3-D~Secure (3DS); см.~гл.~\ref{ch:3ds}. Шлюз
получает \texttt{65}, распознаёт его как допускающий повтор
с~3DS-аутентификацией (\textit{retryable-with-3DS}~--- внутренний класс шлюза,
а~не~тег схемы), инициирует аутентификацию: сообщение Authentication Request
(AReq) уходит от~3DS-сервера ТСП на~Directory Server (DS) платёжной схемы
и~далее на~Access Control Server (ACS) эмитента. По~результатам аутентификации
шлюз получает Electronic Commerce Indicator (ECI, индикатор уровня
аутентификации) и~Cardholder Authentication Verification Value (CAVV,
криптограмма подтверждения держателя) и~повторяет авторизационный запрос
с~данными аутентификации. Эмитент видит тот же PAN, ту же сумму,
но~с~подтверждением SCA, и~одобряет. Слепой повтор того же запроса даст лишь
цикл отказов; повтор с~3DS возвращает шанс на~одобрение~\cite{mc-tpr}.

\practicenote{%
  Мониторинг отказов сегментирует коды ответа не~по~двум
  группам, а~минимум по~трём-четырём~--- жёсткие, мягкие финансовые,
  мягкие поведенческие и~технические. Сводная панель с~одним числом
  доли отказов скрывает структуру. 15\,\% отказов, половина из~которых
  приходится на~технические коды, означают совсем другую задачу, чем
  те~же 15\,\% при~преобладании необратимых отказов.
}

\subsection*{Офлайновые коды POS-терминала: Z1, Z3, Y1, Y3}\label{sec:decline-offline-rc}

Не все коды ответа приходят от~эмитента. Если терминал по~правилам EMV или
по~настройкам конфигурации принимает решение о~судьбе транзакции~---
одобрить или отклонить, не~отправляя её в~сеть,~--- он генерирует код
собственного формата. Эти коды не~входят в~ISO~8583, видны только в~чеке POS
и~в~локальном журнале; эмитент о~такой операции вообще
не~узнаёт~\cite{emvco-book4}.

Решение терминала задаётся набором Issuer Action Code (IAC)~--- это записанные
на~карте битовые маски реакций EMV-приложения на~результаты Terminal Risk
Management. IAC-Denial указывает, по~каким сигналам приложение карты требует
отклонить операцию офлайн, IAC-Online~--- по~каким сигналам нужно перейти
на~авторизацию к~эмитенту, а~IAC-Default~--- какое решение принять, если
онлайновая авторизация недоступна~\cite{emvco-book3}.

\begin{itemize}
  \item \texttt{Z1}~--- \textit{offline declined}: терминал отклонил операцию
    самостоятельно, не~пытаясь связаться с~эмитентом. Типично~---
    срабатывание условий IAC-Denial, провал офлайн-аутентификации данных,
    превышение прикладного лимита.
  \item \texttt{Z3}~--- \textit{no online, declined}: терминал должен был
    перейти онлайн (требование IAC-Online), но связи не~было, и~по~правилам
    IAC-Default операцию пришлось отклонить.
  \item \texttt{Y1}~--- \textit{offline approved}: терминал одобрил операцию
    локально, не~отправляя её на~авторизацию. Возможно только если
    конфигурация терминала разрешает офлайн-одобрение и~сумма не~превысила
    floor limit.
  \item \texttt{Y3}~--- \textit{no online, approved}: попытка перейти онлайн
    провалилась, но IAC-Default позволил одобрить операцию офлайн.
\end{itemize}

В~российской рознице \texttt{Z1} и~\texttt{Y3} встречаются редко: floor limit
у~большинства терминалов равен нулю, и~любая операция отправляется эмитенту.
\texttt{Z3} и~\texttt{Y3}, напротив, появляются при~разборе инцидентов
с~падением канала связи и~помогают локализовать проблему между терминалом,
эквайером и~сетью.

\texttt{Z3} и~\texttt{Y3} различают по~логам IAC и~терминала, а~не~по самому
коду ответа. Оба сообщают, что онлайновая авторизация не~прошла; разница~---
в~последующем решении карты. В~\texttt{Z3} карта запретила локальное
одобрение (соответствующий бит IAC-Default сброшен в~ноль), в~\texttt{Y3}
разрешила, и~терминал применил это разрешение. При~массовом \texttt{Z3} разбор
начинают с~канала между терминалом и~эквайером, затем проверяют
IAC-конфигурацию EMV-приложения: если карта требует онлайн, настройки терминала
локально операцию не~одобрят. Массовый \texttt{Y3}, наоборот, означает, что
терминал регулярно переходит в~офлайн-резерв, и~эквайер
позже получит \textit{batch settlement} с~операциями, прошедшими без~полной
онлайновой авторизации. Этот поток сверяют с~лимитами схемы по~офлайновым
суммам и~фиксируют в~отчётности отдельно: офлайн-одобрение жёстко привязано
к~EMV-криптограмме, эмитент увидит такие операции лишь на~стадии клиринга и~уже
не~повлияет на~исход авторизации~--- оспорить операцию он сможет только через
диспут после расчёта, и~при~соблюдённом EMV-профиле его позиция в~диспуте
слабее.

\section{Повторы после отказа: время, частота, каналы}\label{sec:decline-retry}

На~повторах расходятся интересы продавца и~платёжной схемы: продавцу нужна
конверсия, схеме~--- бережное расходование пропускной способности авторизации.
При~миллионах подписочных ТСП даже два лишних запроса в~месяц на~клиента
создают значимую нагрузку, и~схема ставит лимиты повторов там, где их польза
близка к~нулю.

Правила схем задают внешние условия повторов: какие коды вообще можно
повторять, а~какие нельзя. Visa Core Rules сводят коды отказов в~таблицу
категорий с~разными лимитами повторов для ТСП; Mastercard для CNP отдельно
запрещает дополнительные авторизационные запросы по~той же транзакции после
ряда кодов отказа, включая \texttt{04}, \texttt{14}, \texttt{41}, \texttt{43}
и~\texttt{54}~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}.

Схемы задают лимиты, а~не конкретный интервал вида \enquote{повтори через
17~минут}; они требуют не~строить слепой цикл повторов и~не~выходить
за~лимиты. Если отказ
связан с~нехваткой средств или лимитом, серия одинаковых запросов не~создаёт
деньги и~не расширяет лимит. Если код технический, бессмысленная очередь
повторов увеличивает шум в~логах и~повышает риск попадания под мониторинг схемы.

\highlight{Перед каждым повтором продавец отвечает на~два вопроса: допускает ли
  схема повтор этого кода или повтор требует новых данных (срок действия, токен,
  3DS), а~если повтор допустим~--- какой интервал и~какой потолок безопасны для
конкретного продавца, PSP и~категории ТСП.} Mastercard на~публичных продуктовых
страницах описывает ту~же логику как \textit{intelligent retry
strategies}~\cite{mc-bill-pay-solutions}.

Отдельный фактор~--- состояние холда эмитента (\textit{auth-hold}) после первой
авторизации (см.~раздел~\ref{sec:tx-authorization}). Если первая попытка
вернула мягкий отказ уже после того, как эмитент успел поставить холд
(например, тайм-аут на~стороне эквайера), повтор по~тому же реквизиту может
прийти эмитенту как дубль и~быть отклонён, а~суммарная блокировка средств
у~держателя~--- удвоиться до~истечения периода действия холда по~MCC. Корректная
логика повторов проверяет состояние первой попытки и~при~необходимости снимает
блокировку сообщением \textit{reversal} перед выпуском второй авторизации.

Для решения о~повторе коды ответа делят на~классы:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Жёсткий отказ} (\texttt{04}, \texttt{14}, \texttt{41},
    \texttt{43})~--- карта недействительна, изъята или украдена. Повтор
    запрещён, нужен новый платёжный инструмент.
  \item \textbf{Мягкий финансовый} (\texttt{51})~--- нехватка средств. Повтор
    допустим, но~не~ранее чем через 24--48~часов, когда баланс может
    измениться; цикл с~интервалом в~минуты бесполезен.
  \item \textbf{Мягкий аутентификационный} (\texttt{65}, \texttt{1A})~---
    требуется SCA. Повтор идёт через 3DS; повтор того же запроса
    бесполезен.
  \item \textbf{Технический} (\texttt{91}, \texttt{96})~--- эмитент или маршрут
    недоступен. Повтор допустим через 15--60~минут; каскад через другого
    эквайера эффективен только если альтернативный маршрут ведёт к~другому
    хосту эмитента.
  \item \textbf{Непрозрачный} (\texttt{05})~--- причина неизвестна. Один
    отложенный повтор допустим; серия идентичных запросов повышает риск
    попадания под~мониторинг схемы.
\end{itemize}

Visa и~Mastercard описывают токенизацию и~оптимизацию одобрений как способы
дать эмитенту более чистые данные и~убрать лишние шаги авторизации, поэтому
повтор через сетевой токен или через более удачный маршрут не~равен простому
повтору запроса
по~PAN~\cite{visa-vts,mc-acquirers-psps}.\footnote{Доказательная база схем по~токенизации и~оптимизации:~\cite{visa-tokenization-security,mc-pop}.}

Логика повторов отсекает бессмысленные попытки, но~долю отказов
снижают другие инструменты: обновление реквизитов, выбор маршрута,
аутентификация.

Логику повторов формирует не~только продавец. У~платёжных схем есть два
параллельных механизма санкций за~неудачные авторизации; их важно разделять.

Мониторинговые программы по~фроду и~диспутам~--- VAMP у~Visa, MC~ECP (Excessive
Chargeback Program) и~EFM (Excessive Fraud Merchant) у~Mastercard
(см.~раздел~\ref{sec:disputes-monitoring})~--- считают доли фрода
и~чарджбэков в~портфеле. VAMP агрегирует TC40-сообщения и~TC15-диспуты
по~CNP, ECM~--- долю чарджбэков, EFM~--- долю подтверждённого фрода. Серии
повторов сами по~себе в~эти метрики не~попадают; в~них попадают последствия
неуместных повторов, когда держатель оспаривает уже состоявшееся
списание~\cite{visa-vamp-fact-sheet-2025,mc-compliance-programs}.

Тарифы за~повторы~--- отдельная санкция. У~Visa это System Integrity Fees,
действующие с~апреля~2021 года: Never Approve Reattempt Fee~--- по~0{,}10~\$
за~любую попытку после Category~1 (\texttt{04}, \texttt{14}, \texttt{41},
\texttt{43} и~др.), Excessive Decline Reattempt Fee~--- по~той же ставке
за~21-ю и~каждую последующую попытку по~кодам Category~2--4 за~30~суток (для
международных операций ставка повышена до~0{,}15~\$)~\cite{visa-core-rules}.
У~Mastercard роль такого тарифа играет программа Transaction Processing
Excellence: сбор за~повтор после MAC~03 (Do not try again) или MAC~21 (Payment
cancelled) в~CNP на~тот же PAN и~ту же сумму в~течение 30~суток, а~также сбор
за~36-ю и~далее попытку на~одной паре PAN/ТСП за~30~суток; ставки повышаются
ежегодно и~к~2025 году в~зрелых юрисдикциях достигли 0{,}50~\$~\cite{mc-tpr}.

Эти механизмы разнесены по~разным управлениям схемы и~срабатывают независимо.
Доля одобрений после серий \texttt{04}/\texttt{14}/ \texttt{41}/\texttt{43}
формально регулируется именно тарифами повторов, а~не~VAMP или EFM. Полные
числовые пороги схемы публикуют не~всегда, но~общая логика одинакова: тариф
за~повтор делает серию бессмысленных попыток дорогой, а~мониторинговые
программы наказывают за~то, что часть этих попыток в~итоге превратилась в~фрод
или диспуты. Поэтому политику повторов настраивают с~запасом ниже
формально разрешённого: решение \enquote{повторять или нет} переносят
на~уровень PSP. PSP видит статистику отказов по~многим ТСП и~эмитентам
и~принимает решение по~портфелю, а~ТСП применяет выданную PSP политику
к~конкретному запросу.

\section{Сетевой токен и~PAN: сигналы схемы для~решения эмитента}\label{sec:decline-tokens}

Сетевой токен меняет данные, которые видит эмитент: вместо обнажённого PAN
приходит идентификатор с~привязанными ограничениями. Visa Token Service
описывает токен как отдельный цифровой идентификатор, с~которым эмитент задаёт
token variables, определяет авторизованных token requestors и~запрашивает token
details, включая device и~risk information. Токен может быть ограничен
конкретным мобильным устройством, ТСП категории \textit{e-commerce} или
количеством покупок~\cite{visa-vts,emvco-payment-tokenisation-guide}.

В~публичных материалах Visa называет рост доли одобрений (\textit{approval
rate}) для токенизированных транзакций на~несколько процентных пунктов;
Mastercard на~страницах для acquirers и~PSP пишет о~3--6~п.\,п.\ роста доли
одобрений у~\textit{tokenized digital
payments}~\cite{visa-tokenization-security,mc-acquirers-psps}. Цифры
принадлежат самим схемам и~каждому продавцу не~гарантируются, но~общий вывод
устойчив: токен даёт эмитенту более чистую картину, чем обычный PAN.

Жизненный цикл реквизитов делает эффект токенизации заметным. Visa PAN
Lifecycle обновляет PAN, срок действия и~выполняет VAU updates, а~Mastercard
Automatic Billing Updater подаётся как способ держать платёжные реквизиты
актуальными и~избегать отказов. В~потоках с~сохранёнными реквизитами карт
\texttt{54} Expired Card чаще означает устаревший реквизит у~продавца,
а~не~у~эмитента~\cite{visa-vts}.\footnote{Сервисы обновления реквизитов:~\cite{visa-vau,mc-bill-pay-solutions}.}

Миграцию на~токены откладывают, пока текущий поток работает; к~ней
возвращаются, когда доля отказов и~оттока становится заметной. Многие продавцы
не~управляют токенами напрямую и~зависят от~темпа
своего PSP.

Подробнее об~архитектуре сетевых токенов см.~раздел~\ref{sec:token-anatomy}.

\needspace{3\baselineskip}
\section{Маршрутизация через эквайера}\label{sec:decline-routing}

Платежи доходят до~эмитента по~нескольким маршрутам, и~выбор пути меняет исход
авторизации. В~правилах Mastercard есть отдельные разделы про
\textit{authorization routing} и~\textit{domestic transaction routing},
а~в~публичных материалах для acceptance community \textit{routing}
и~\textit{payment optimization} вынесены в~самостоятельную линейку
продуктов~\cite{mc-tpr}.\footnote{Материалы схемы по~routing и~оптимизации:~\cite{mc-acquirers-psps,mc-pop}.} Выбор одного PSP описывает
лишь точку входа, не~весь путь до~эмитента.

У~разных эквайеров различаются локальное покрытие, подключения, качество
формирования сообщения и~сервисы оптимизации. Сетевая оптимизация одобрений
использует эти различия: подбирает удачный маршрут авторизации или дополняет
сообщение недостающими данными~\cite{mc-pop}.

Страна BIN и~страна ТСП определяют, транзакция внутренняя (\textit{domestic})
или международная (\textit{cross-border}); внутренний маршрут через локального
эквайера даёт эмитенту знакомый контекст и~повышает шанс одобрения. MCC влияет
на~доступные программы \textit{interchange} и~на~набор правил антифрода
эмитента. Валюта транзакции и~валюта расчёта важны, если платформа поддерживает
DCC. Историческая доля одобрений на~конкретном эквайер--BIN--MCC сочетании
служит входом для выбора маршрута в~реальном времени.

Принцип выбора маршрута~--- функция ожидаемого дохода $P(\text{approve} \mid
\text{route}) \times \text{amount} - \text{cost}(\text{route})$, где маршрут
с~более высокой комиссией оправдан только при~достаточно высоком
$P(\text{approve})$. В~зрелых системах такую функцию реализует ML-модель,
переобучаемая на~исторических авторизациях, а~в~простых конфигурациях~--- скоринговая
(\textit{score}) таблица по~BIN~$\times$~MCC~$\times$~страна.

Два шаблона маршрутизации~--- \textit{cascade routing} (каскадный перебор
эквайеров) и~\textit{intelligent routing} (выбор маршрута по~предсказанной
вероятности одобрения), корректная обработка задержавшегося ответа первого
эквайера и~ограничения каскада по~типам отказов разобраны
в~разделе~\ref{sec:gw-routing}. Здесь важно следствие для отказов: если все
эквайеры в~каскаде вернули отказ, транзакция завершается с~последним полученным
кодом, повторно прогонять её через тех же эквайеров запрещено правилами
повторов схем, а~правильное действие~--- показать ошибку или предложить другой
платёжный метод.

Правила схем, локальной маршрутизации и~interchange запрещают маскировать
географию ТСП или искусственно подбирать маршрут под~выгодную тарифную модель.
Маршрутизацию используют для повышения доли одобрений и~сокращения
операционных потерь~\cite{visa-core-rules,mc-tpr}.\footnote{Правила Mastercard в~части маршрутизации и~fraud routing:~\cite{mc-rules}.}

\section{Доля одобрений по~категориям ТСП}\label{sec:decline-benchmarks}

Одно и~то же значение доли одобрений~--- например, 85\,\%~--- интерпретируется
по-разному в~зависимости от~категории ТСП, географии, типа карты и~модели
оплаты.

Сетевые правила и~мониторинги считают approval performance не~одним
универсальным числом: Mastercard отслеживает долю одобрений в~CNP-
и~международных контекстах через Merchant Advice Code (MAC), Authorization
Optimizer и~связанные мониторинговые программы. Сравнивать все потоки одной
агрегированной метрикой нельзя~\cite{mc-tpr}.

Опубликованные диапазоны доли одобрений быстро устаревают: они зависят
от~категории ТСП, страны, доли 3DS, качества токенизации, текущих волн
мошенничества и~даже календарного периода. Универсальные ориентиры
\enquote{нормальной} доли одобрений по~категориям ТСП бесполезны:
опубликованные числа не~учитывают разрезов конкретного продавца. Конкретные
проценты для своего потока сверяют по~данным PSP или эквайера. Просадки
относительно собственной исторической нормы по~категории ТСП указывают
на~конкретные сбои: неправильный повтор, отсутствие 3DS на~мягкий отказ,
невыверенный маршрут по~BIN или устаревшие реквизиты в~\textit{card-on-file}.

Сравнивать розницу с~сервисами путешествий, подписки с~разовыми
интернет-платежами, а~внутренний поток с~международным в~одной колонке
бессмысленно. В~подписочных операциях (\textit{recurring}) добавляется контекст
сохранённого реквизита. Если цепочка согласия не~оформлена по~правилам SCF,
эмитент видит обычный запрос CNP; продолжение уже данного согласия в~таком
запросе не~считывается~\cite{visa-scf,mc-tpr}.

Классификация кодов, повторы, сетевые токены, маршрутизация и~раздельное
измерение доли одобрений действуют через разные механизмы, и~их эффекты
не~складываются механически: токенизация и~маршрутизация перекрываются
по~целевым сегментам, аутентификация работает только на~подмножестве кодов,
а~раздельное измерение показывает, какие сегменты снижают долю одобрений~---
прирост даёт работа с~этими сегментами. Дальнейшие главы Части~V
разбирают этот набор по~компонентам: шлюз~--- маршрутизация
и~идемпотентность, процессинговый центр~--- токены, расчётный сервис~--- холды
и~возвраты после отказа.

\practicenote{%
  Долю одобрений измеряйте раздельно по~сегментам: новые и~вернувшиеся
  клиенты, карты с~3DS и~без неё, PAN и~токен, внутренний рынок
  и~международные операции.
}
